{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/magnusvb/abiturrwarr", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "25.03.2020", "last_modified": "27.03.2020", "crawl_date": "05.12.2020", "author_person": ["Magnus vB"], "author_organization": [], "news_keywords": ["bildungsgerechtigkeit", "chancengleichheit", "schulsystem", "corona", "abitur", "abiturpr\u00fcfungen", "community", "blog", "usergenerierter content", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Abiturpr\u00fcfungen - Abiturrwarr", "description": "Die Diskussionen um das Abitur sind durch die Corona-Epidemie neu entbrannt \u2013 doch warum vergessen gerade linke Akteure erneut die sogenannten \u201eBildungsverlierer\u201c?", "body": {"": ["Immer wieder das gleiche Muster: Kaum schl\u00e4gt ein Politikerin oder ein Politiker vor, den Abitur-Vergabe-Mechanismus auch nur an neue gesellschaftliche Entwicklungen anzupassen, trommelt es wild aus allen Ecken der Gesellschaft und insbesondere des Internets zur\u00fcck. Dies erlebte in den letzten Tagen die schleswig-holsteinische Bildungsministerin Karin Prien (CDU), nachdem sie am Dienstag \u00f6ffentlich dar\u00fcber nachgedacht hatte, die schriftlichen und m\u00fcndlichen Abiturpr\u00fcfungen in diesem Jahr einmalig(!) ausfallen zu lassen und stattdessen die Zeugnisnoten der vergangenen Oberstufen-Semester als Bewertungsgrundlage f\u00fcr das Abitur heranzuziehen.", "W\u00e4hrend sich die eine Fraktion, meistens Altabiturienten, die entweder auf einen Studienplatz warten und um die Wertigkeit ihrer Hochschulzugangsberechtigung besorgt sind, auf das Argument der dadurch nicht mehr vorhandenen Vergleichbarkeit zur\u00fcckzieht, mockiert die andere, in der Regel aus zuk\u00fcnftigen Abiturienten bestehend, dass die ausbrechende Corona-Pandemie die Pr\u00fcfungsvorbereitung so sehr erschwere, dass die diesj\u00e4hrigen Abiturpr\u00fcfungen zwingend zu ihrem Nachteil ausfallen w\u00fcrden. Wieder andere Kommentatoren legen viel Wert darauf, festzuhalten, wie viel schwieriger ihr zumeist mehr als 20 Jahre zur\u00fcckliegendes Abitur denn gewesen sei. Schlie\u00dflich gibt es noch die Lehrerschaft, die gebetsm\u00fchlenartig betont, welch wichtige Rolle die Teilnahme an einem Abiturpr\u00fcfungs-Durchlauf denn f\u00fcr die pers\u00f6nliche Reife spiele \u2013 das Abitur scheint augenscheinlich eine recht sensible und doch vieldiskutierte Angelegenheit in Deutschland zu sein.", "Zwar hat Karin Prien ihren Vorschlag am Mittwochabend nach deutlichem Protest der \u00d6ffentlichkeit und unter Druck der Kultusministerkonferenz \u2013 ganz besonders vom hamburgischen Kollegen Ties Rabe \u2013 l\u00e4ngst zur\u00fcckgezogen, doch besonders in den von Sch\u00fclern und Studenten dominierten sozialen Medien wie Jodel oder Instagram haben sich Zustimmung f\u00fcr bzw. Widerstand gegen diese Ma\u00dfnahmen l\u00e4ngst zu einer Grundsatzdebatte entwickelt \u2013 prinzipiell sehr begr\u00fc\u00dfenswert, es mangelt jedoch an fundierten linken Meinungen in ihr.", "Was in dieser durchaus wichtigen Kontroverse \u2013 jede Position erscheint auf den ersten Blick einigerma\u00dfen berechtigt und nachvollziehbar \u2013 n\u00e4mlich oft vergessen wird, ber\u00fchrt viel grundlegendere Prinzipien unseres Bildungssystems: Auch in den vergangenen Abitur-Jahrg\u00e4ngen lassen sich die Probleme einer de facto nicht existierenden Chancengleichheit und der sich daraus entwickelnden mangelnden Vergleichbarkeit finden, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von (nicht) stattfindenden Abschlusspr\u00fcfungen."], "Bildungsf\u00f6deralismus schadet der Vergleichbarkeit": ["Einerseits muss an dieser Stelle nat\u00fcrlich der F\u00f6deralismus angesprochen werden, der \u2013 obwohl er in vielen Bereichen durchaus seine Vorteile ausspielen kann \u2013 zumindest im Kontext der schulischen Bildung auch vor der Corona-Pandemie schon systembedingte Ungleichheiten hervorbrachte. Beispielhaft hierf\u00fcr l\u00e4sst sich hier alleine schon die unterschiedliche Struktur der gymnasialen Oberstufe im Vergleich zwischen Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen anf\u00fchren: W\u00e4hlen angehende Oberstufensch\u00fcler im nordrhein-westf\u00e4lischen Minden zwei Leistungs- und zwei Grundkurse, wovon einer im Abitur auch noch m\u00fcndlich gepr\u00fcft wird, so m\u00fcssen Elftkl\u00e4ssler im knapp 20 Kilometer entfernten nieders\u00e4chsischen Stadthagen drei Leistungs- und zwei Grundkurse belegen.", "Doch auch schon innerhalb Niedersachsens treten Uneinheitlichkeiten auf: Wurden im letzten G8-Jahrgang LKs und GKs noch jeweils vierst\u00fcndig unterrichtet, also in gleicher zeitlicher Gewichtung, wechselte man mit der Wiedereinf\u00fchrung des Abiturs nach neun Jahren (G9) zum Schuljahr 2015/16 zur\u00fcck zu einer f\u00fcnfst\u00fcndigen-versus-dreist\u00fcndigen Aufteilung.", "Trotzdem werden alle irgendwo und irgendwann absolvierten Abiturs ungeachtet ihrer fundamentalen Unterschiedlichkeit in ganz Deutschland anerkannt, wenngleich manche Universit\u00e4ten mittlerweile einen Korrekturfaktor verwenden, der die zwischen den Bundesl\u00e4ndern durchaus auseinandergehenden Durchschnitts-Abiturnotendurchschnitte wenigstens ein St\u00fcck weit ausgleichen soll. Solchartige Benachteiligungen einzelner Gruppen sind einem jeden Vergleichs-Instrument, das das Abitur heutzutage ja letztlich darstellt, zwar per Definition immanent, trotzdem sollte angestrebt werden, sie so weit wie m\u00f6glich zu verringern. Ob dazu der Bildungsf\u00f6deralismus abgeschafft und der Bund mit entsprechenden Steuerungsinstrumenten ausgestattet werden muss, oder ob ein f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder (ja, auch f\u00fcr Bayern) verpflichtendes, aber auch von allen Bundesl\u00e4ndern unter Ma\u00dfgabe der Bundesregierung gemeinsam beschlossens Curriculum mit anschlie\u00dfendem Zentral-Abitur schon einigerma\u00dfen ausreicht, ist eine Entscheidung, die von Bildungswissenschaftlerinnen und Bildungswissenschaftlern sowie Politikerinnen und Politikern zusammen getroffen werden muss \u2013 vielleicht entwickelt sich hieraus ja auch ein Mittelweg, der die gerade aus demokratisch-freiheitlicher Perspektive durchaus wichtige Unabh\u00e4ngigkeit der einzelnen Bundesl\u00e4nder vom Bund wahrt, gleichzeitig aber auch allen zuk\u00fcnftigen Abiturientinnen und Abiturienten eine bessere Vergleichbarkeit ihrer Hochschulreifen garantiert."], "Die Bildungsgerechtigkeit ist von ganz anderer Seite bedroht": ["Andererseits, und besonders aus einer linken Sicht wichtig, muss im Rahmen dieser Debatte jedoch auch ein \u201eein Blick nach unten\u201c vorgenommen werden: Streiten sich die in Relation gesehenen Gewinner unseres Schulsystems um die Wertigkeit ihrer Abiturdurchschnittsnoten, so erhalten immer noch viel zu viele Menschen gar nicht erst die Chance, an dieser Auseinandersetzung teilzunehmen \u2013 sei es, weil sie die deutsche Sprache nicht ausreichende beherrschen, oder sei es, weil sie erst gar keinen Zugang zu unserer Gesellschaft finden. Noch immer entscheidet der sozio-\u00f6konomische Stand der Eltern viel zu sehr \u00fcber den m\u00f6glichen Bildungserfolg eines Kindes und der damit verbundenen Teilhabe am \u00f6ffentlichen Leben. Begibt man sich in den Bereich der Inklusion, schaut es noch viel d\u00fcsterer aus \u2013 auch heute geht es hier teilweise eher um Verwahrung von das professionelle Hilfsnetzwerk \u00fcberlastenden Menschen denn um Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Auch wenn \u2013 gerade im Angesicht der immer knapper werdenden Zeit bis zum urspr\u00fcnglich vorgesehenen Pr\u00fcfungszeitraum des Abiturs in Deutschland (der wenig \u00fcberraschende \u00fcbrigens auch nicht einheitlich geregelt ist, so haben Rheinland-Pfalz und Th\u00fcringen mit den diesj\u00e4hrigen Pr\u00fcfungen schon begonnen, w\u00e4hrend Schleswig-Holstein noch dar\u00fcber diskutiert, ob diese \u00fcberhaupt stattfinden sollen) \u2013 nat\u00fcrlich eine schnelle und f\u00fcr alle Beteiligten akzeptable L\u00f6sung f\u00fcr den diesj\u00e4hrigen Abiturjahrgang gefunden werden muss, so darf dies nicht dazu f\u00fchren, dass die benachteiligten \u201eBildungsverlierer\u201c in unserer Gesellschaft, zum Beispiel Menschen mit einem Migrationshintergrund, einer Behinderung oder einem schwachen sozialen Umfeld, abermals bei der Diskussion um Bildungsgerechtigkeit \u00fcbergangen werden.", "Noch immer erreichen nur 27 von 100 Kindern aus Nicht-Akademiker-Haushalten die Immatrikulation an einer Hochschule, w\u00e4hrend 79 von 100 Akademiker-Kindern das Gleiche von sich behaupten k\u00f6nnen \u2013 ein Wert, der in kaum einem anderen europ\u00e4ischen Land so niedrig ist. Es erscheint fast h\u00f6hnisch, dass in Deutschland derweil \u00fcber einen einzelnen Jahrgang Abiturientinnen und Abiturienten gestritten wird, deren Zugang zu einer Hochschule oder Universit\u00e4t sich maximal zeitlich (und zudem \u2013 voraussichtlich \u2013 gerade einmal um etwa ein Jahr) verschieben w\u00fcrde. Zwar lassen sich im Bereich der \u201eBildungsaufsteiger\u201c langsam Fortschritte feststellen, diese d\u00fcrfen jedoch nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass noch immer viel zu viele junge Menschen von Verbesserungen nicht erreicht werden. Gerade mit wieder anwachsenden Migrationsstr\u00f6men in Richtung Deutschland ist zus\u00e4tzlich bereits abzusch\u00e4tzen, dass sich dieser durchweg erfreuliche Effekt wieder zumindest abschw\u00e4chen wird."], "Die Diskussion um Bildung darf nicht zusammen mit der Corona-Epidemie untergehen": ["Nachdem f\u00fcr den diesj\u00e4hrigen Abschlussjahrgang schnellstm\u00f6glich ein hoffentlich m\u00f6glichst gemeinsam koordinierter Umgang mit den mit der Corna-Epidemie verbundenen Schwierigkeiten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Abiturpr\u00fcfungen verabredet wurde, darf das Thema der Bildungsgerechtigkeit also nicht wieder nur einigen Wenigen \u00fcberlassen werden - und schon gar nicht ausschlie\u00dflich denen, die die Interessen der eh schon in jedem Fall profitierenden \u201eBildungsgewinnern\u201c vertreten und die mithilfe dieser Debatte ihre Revierk\u00e4mpfe untereinander ausfechten wollen.", "Vielleicht gibt die derzeitige Problematik der von Landespolitikern vielbeschworenen Kultusministerkonferenz den Ansto\u00df, zu erkennen, dass der bisherige, bundesl\u00e4nderinterne Angang an die schon lange bekannten Schwachstellen des deutschen Schulwesens schlicht und einfach gescheitert ist und zwingend auf Bundesebene verlagert werden muss. Allein die diesj\u00e4hrigen Komplikationen bei der Vergabe das Abiturs illustrieren dies eindr\u00fccklich \u2013 begr\u00fc\u00dfenswert w\u00e4re hier au\u00dferdem ein wachsender gesellschaftlicher Druck auf die entsprechenden Entscheidungstr\u00e4ger, wie dies immer \u00f6fter durch von Sch\u00fclern oder Lehrern gestarteten Petitionen geschieht.", "Vor allem aber muss klar werden, dass \u201egute Bildung f\u00fcr alle\u201c ein gesamtgesellschaftliches Ziel zu sein hat und weg von einer meritokratischen Selektion, die die deutschen Schulsysteme mehr oder weniger durchzieht, hin zur Erm\u00f6glichung individueller Chancengleichheit entwickelt werden muss \u2013 koste, was wolle. Es muss endlich ein (politischer) Wettkampf um die besten Ideen zur Sanierung des maroden Schulsystems entbrennen, und zwar auf Bundesebene \u2013 die Corona-Epidemie bietet einen passenden Ansto\u00df dazu."], "Ein gesamtgesellschaftlicher Diskurs \u00fcber den Stellenwert von Bildung muss losbrechen": ["Ehe wieder einmal \u00fcber die langsam voranschreitende Digitalisierung der deutschen Schulen gespottet wird, muss auch der letzten Digital-Fanatikerin klar werden, dass genau diese Digitalisierung die Ungleichheiten im derzeitigen Schulsystem nur versch\u00e4rfen wird. Bevor wieder \u00fcber das mangelnde Sprach- und Integrationsverm\u00f6gen junger Migrantinnen und Migranten gehetzt wird, m\u00fcssen auch dem letzten Migrations-Kritiker die Rahmenbedingungen vor Augen gef\u00fchrt werden, innerhalb derer redlich bem\u00fchte Lehrkr\u00e4fte nur daran scheitern k\u00f6nnen, die deutsche Sprache an alle Mitglieder unserer Gesellschaft zu vermitteln und ihnen somit Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Wenn zum x-ten Mal \u00fcber die Anspruchslosigkeit des heutigen Abiturs ge\u00e4tzt wird, muss auch der letzten Altabiturientin verdeutlicht werden, welche Belastungen, Anspr\u00fcche und H\u00fcrden die deutschen Schulen an junge Menschen stellen \u2013 das alles funktioniert nur \u00fcber einen gesamtdeutschen Diskurs mit sich daran anschlie\u00dfenden gesamtdeutschen L\u00f6sungen, in dem nicht die Frage, welche Abiturientin und welcher Abiturient aus welchem Bundesland aus welchem Jahr mit welchem Abiturdurchschnitt an welchem Ort welchen Studiengang belegen darf, die Kompromissfindung bestimmt, sondern die nach der bestm\u00f6glichen Entwicklungs- und Entfaltungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr jede Sch\u00fclerin und jeden Sch\u00fcler.", "Jedem Verteidiger eines strikten Bildungsf\u00f6deralismus muss des Weiteren klar gemacht werden, dass die mit diesem verbundenen Machtspielchen \u2013 letzten Endes handelt es sich ja um ein Kompetenzgerangel zwischen Bund und L\u00e4ndern \u2013 zu Lasten der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gehen, die au\u00dferhalb ihres Heimatbundeslandes studieren oder mit Bewerbern aus anderen Bundesl\u00e4ndern konkurrieren m\u00fcssen. Stellt ein f\u00f6deralistischer Staat prinzipiell ein gutes Mittel dar, um autokratische oder gar faschistische Akteure von schnellen Machtergreifung abzuhalten, so erschlie\u00dft sich der Nutzen einer rein gliedstaatlichen Aufteilung des Bildungssektors auch bei genauerem Hinsehen nicht, solange die alleinige Kompetenz \u00fcber Unterrichtsinhalte nicht allein auf Seiten einer einzelnen f\u00f6derativen Regierung liegt - hier bedarf es der Unterst\u00fctzung durch Wissenschaftler, um eine m\u00f6glichst ausgewogene und praktikable L\u00f6sung zu ert\u00fcfteln.", "Parteien und Institutionen links der Mitte m\u00fcssen zwingend damit beginnen, attraktive und an der Wirklichkeit orientierte Konzepte anzubieten, die abkehren von der typischen Leistungsbezogenheit des Systems Schule, das liberal-konservative Mandatstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger immer wieder propagieren. Sie sollten mit gutem Beispiel vorangehen und aktiv die momentan noch vorherrschende, soziale Ungleichheit immer wieder reproduzierende Bildungspolitik besonders in den westlichen Bundesl\u00e4ndern anprangern. Dies darf nicht den Landesparteien und -organisationen \u00fcberlassen, sondern muss prominent in die Grundsatzprogramme der Bundesparteien festgeschrieben werden. Dazu reicht es nicht aus, st\u00e4ndig stumpf mehr Inklusion und Vielfalt zu fordern. Echte L\u00f6sungen m\u00fcssen her, die sich gerade auch an benachteiligte Bev\u00f6lkerungsteile richten. Die Abkehr vom v\u00f6llig eigenst\u00e4ndig-unkontrollierten Handeln der einzelnen Bundesl\u00e4nder zumindest im Bildungssektor sowie die damit verbundene Umstrukturierung des deutschen Schulsystems zugunsten benachteiligter Jungen und M\u00e4dchen geh\u00f6ren auf die Agenda einer jeden Partei, die sich als solidarisch und sozial bezeichnet. Warum also nicht in die Kontroverse einsteigen, um das Feld nicht denen zu \u00fcberlassen, die versuchen, im wahrsten Sinne des Wortes Kapital zu schlagen aus der Diskussion um den Umgang mit Abiturpr\u00fcfungen inmitten der Corona-Epidemie? Es ist h\u00f6chste Zeit, viel zu viele Menschen in Deutschland warten vergeblich auf eine gerechte Bildung."]}}, "recommendations": []}