{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/linkerhand/einer-gegen-alle", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "asyl"], "creation_date": "02.07.2019", "last_modified": "04.07.2019", "crawl_date": "26.11.2020", "author_person": ["Romy Stra\u00dfenburg"], "author_organization": [], "news_keywords": ["gelbwesten", "portr\u00e4t", "assange", "juan branco", "emanuel macron", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Portr\u00e4t - Einer gegen Alle", "description": "Juan Branco hat als Anwalt Julian Assange verteidigt, als Autor Pr\u00e4sident Macron attackiert. Nun verklagt er die EU wegen ihrer verfehlten Fl\u00fcchtlingspolitik", "body": {"": ["Erdbeert\u00f6rtchen. Mehr wird Juan Branco an diesem wechselhaften Junitag im Caf\u00e9 Cassette nicht bestellen. Zwischen zwei Regenschauern ist er aus seinem B\u00fcro gekommen, das gleich um die Ecke liegt, genau an der Grenze von Montparnasse und dem Boulevard Saint-Germain.", "Hier, wo einst Jean-Paul Sartre und Simone de Beauvoir das Bild vom franz\u00f6sischen Intellektuellen pr\u00e4gten, ist vom aufr\u00fchrerischen Geist kaum noch etwas zu sp\u00fcren. Die Gegend ist fest in der Hand von Touristen und besser verdienenden Parisern. Branco, Sohn eines Portugiesen und einer Spanierin, ist hier mit drei Geschwistern aufgewachsen, besuchte eine angesehene Privatschule. Seine Mutter, eine Psychoanalytikerin, der Vater ein erfolgreicher Produzent von Autorenfilmen \u2013 im Hause Branco trafen sich Regisseure, Schauspieler und Intellektuelle. Catherine Deneuve kam regelm\u00e4\u00dfig zum Diner. Er sah die Filme von Bergman oder Godard. Heute nennt er sich selbst einen Intellektuellen.", "Dabei k\u00f6nnte man den 29-J\u00e4hrigen wegen seines schlaksigen Gangs und des dunkelblauen Blousons noch f\u00fcr den Studenten der Kaderschmieden Sciences Po und der \u00c9cole Nationale Sup\u00e9rieure halten, der er einmal war. \u201eIch war darauf programmiert, Teil des existierenden Systems zu werden\u201c, sagt er. Eine Weile machte ihm das Spa\u00df, er ging diesen Weg, war der junge \u00dcberflieger, mit Anfang 20 bereits Mitarbeiter im Au\u00dfenministerium. Aber er sp\u00fcrte, es machte ihn nicht zufriedener. So als wollte in diesen Kreisen nicht ankern.", "\u201eDas System bringt einen dazu, in der Gesellschaft einen Platz einzunehmen, von dem aus man nichts ver\u00e4ndern kann. Also habe ich dann diese revolution\u00e4re Haltung angenommen. Sie erlaubt es mir nicht, mich auf diese Seite zu stellen.\u201c", "Sich mit den M\u00e4chtigen anlegen, darin ist Branco mittlerweile ge\u00fcbt. Als Anwalt k\u00fcmmert er sich um die Gesuche von Julian Assange in Frankreich, f\u00fcr den er schon bei Fran\u00e7ois Hollande und dieses Fr\u00fchjahr bei Emmanuel Macron um Asyl bat. Branco vertrat Jean Luc M\u00e9lenchon gegen die Angriffe von Ultrarechten und unterst\u00fctzt seit einigen Monaten Maxime Nicolle, eine der bekanntesten und umstrittensten Gelbwesten. Nun soll die EU verklagt werden. Anfang Juni hat er mit seinem Kollegen Omer Shatz vor dem Internationalen Strafgerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in Den Haag ein Verfahren mit dem Ziel angeschoben, die europ\u00e4ischen Staatschefs wegen der ertrunkenen Fl\u00fcchtlinge im Mittelmeer f\u00fcr Verbrechen gegen die Menschlichkeit vor Gericht zu stellen.", "Die Gelbwesten, sagt Branco, h\u00e4tten ihn von Anfang an fasziniert, das Anarchistische, Spontane, die lang ersehnte Auflehnung, ein Hauch von Umsturz in der Luft. Der Aufstand der Massen schien ihm recht zu geben. Aber wie passt einer wie er, Kind der h\u00f6heren Schulen, in das proletarische Milieu, das seine Wut rausschreit?", "\u201eEs ist absurd, jemandem wie Maxime Nicolle fehlende Kultur vorzuwerfen, wie diese Bourgeois es tun. Ich habe bei diesen Leuten das gesucht, was ich selbst nicht habe: die Erfahrungen mit dem echten Leben.\u201c", "Am 5. Januar dieses Jahres kam es zu einer der spektakul\u00e4rsten Szenen in Paris. Ein Dutzend Menschen durchbricht mit einem Baufahrzeug die schwere Holzt\u00fcr zu einem Ministeriumsgeb\u00e4ude, der Regierungssprecher musste evakuiert werden. Branco stand nur ein paar Meter weit entfernt, beobachtete das Geschehen, war voller Adrenalin. Er war mit dem Fahrrad gekommen, sah die Menschen, ganz in Schwarz verkleidet oder in Gelb, es sei wie beim Karneval gewesen. Man glaubt ihm diese kindliche Freude, Chaos zu stiften, nur nicht als der schreiende Agitator vor den Massen, sondern als Hirn im Hintergrund.", "Auch andere franz\u00f6sische Intellektuelle wie Didier Eribon und \u00c9douard Louis entdeckten Gelb, besch\u00e4ftigen sich wieder mit ihren proletarischen Wurzeln.", "Gelbweste Maxime Nicolle jedoch ist schon mit Aussagen aufgefallen, die man als antisemitisch deuten kann. Wie geht er damit um? Er halte Nicolle f\u00fcr \u00fcberaus intelligent und charismatisch, sagt Branco, wisse aber, wie dieser den Fallen der Journalisten ausgeliefert sei. \u201eIch sehe es als einen Dienst an, den ich ihm erweise, weil er nicht im gleichen Ma\u00dfe wie ich die Codes im medialen Milieu beherrscht.\u201c", "Juan Branco ist bei den Franzosen umstritten, er wird angegriffen \u2013 oder verehrt. Die einen sehen in ihm einen Heilsbringer, f\u00fcr andere ist er ein Scharlatan, ein Scharfmacher und M\u00f6chtegernrevoluzzer. Das Magazin L\u2019Express schrieb von einer toxischen Mischung, wenn er mit Nicolle, der Gelbweste, zusammen auftritt: der B\u00fcrgersohn und der Aufheizer aus dem Volk.", "Der Grund f\u00fcr die Emp\u00f6rung sind vor allem zwei j\u00fcngst erschienene B\u00fccher, in denen er das bestehende politische System attackiert. Beide greifen die Macronie frontal an: Contre Macron (dt. \u201eGegen Macron\u201c) und Cr\u00e9puscule \u2013 Macron et les oligarches (dt: \u201eAbendd\u00e4mmerung/Untergang\u201c). Letzteres deckt die Beziehungen des Pr\u00e4sidenten und seiner Entourage zu einflussreichen Oligarchen aus Wirtschaft und Medien auf. Am Ende wirft er dem Pr\u00e4sidenten vor, die Demokratie zu zerst\u00f6ren."], "Eine neue B\u00fchne": ["Weil sich erst kein Verlag fand, der den aufwendig recherchierten Essay ver\u00f6ffentlichen wollte, stellte Branco ihn ins Netz. Als der im M\u00e4rz dieses Jahres doch noch als Buch erschien, war er l\u00e4ngst zu einer wichtigen Referenz unter den Anh\u00e4ngern der Gelbwestenbewegung geworden. \u00dcber 100.000 Exemplare sind inzwischen verkauft. Branco treibt das Gef\u00fchl, mit seinem Hass auf Macron nicht mehr allein zu sein.", "Trotz dieses publizistischen Erfolgs und des Interesses ausl\u00e4ndischer Medien an ihm finden sich in der franz\u00f6sischen Presse fast nur kritische Stimmen zu dem Halbspanier, der zwar in Frankreich aufgewachsen ist, aber erst 2010 die Staatsb\u00fcrgerschaft annahm. Der \u201eintello du Flore\u201c (im Caf\u00e9 Flore fingen einst Sartre und Beauvoir ihre Karriere an) mit seinem \u201eradical chic\u201c wird als selbstgef\u00e4llig und \u00fcberheblich beschrieben, als der gr\u00f6\u00dfenwahnsinnige Sohn aus gutem Hause. Er soll angeblich auf Einladung des Scheichs von Abu Dhabi an einem Pferderennen teilgenommen haben.", "Juan Branco sch\u00fcttelt den Kopf, f\u00fcr ihn sind das erwartbare Vorw\u00fcrfe, die nur von einer inhaltlichen Auseinandersetzung mit seinen Argumenten ablenken sollen. An diesem Nachmittag geht ihm eine Twitter-Auseinandersetzung nicht aus dem Kopf, mit der er seine Gereiztheit beim Thema Medien entschuldigt. Am Vorabend hat ihm eine bekannte Le-Monde-Journalistin in einem Post vorgeworfen, in einem Video den \u00d6konomen und Blogger \u00c9tienne Chouard unterst\u00fctzt zu haben. Der ist Macron-Gegner und k\u00e4mpft seit Jahren f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgerreferendums. Doch Branco steht l\u00e4ngst nicht mehr hinter ihm. Weil Chouard sich zeitweise mit rechten Identit\u00e4ren eingelassen hatte und immer wieder mit zweifelhaften Aussagen provoziert, sagt er heute \u00fcber ihn: \u201eEr ist dumm, er hat einfach nicht die Kompetenzen.\u201c", "Die Angriffe seiner Kritiker sind f\u00fcr ihn nur ein weiterer Beweis, dass selbst linke Medien am Erhalt des herrschenden Systems arbeiten. \u201eAll diese Pseudointellektuellen, die nicht ertragen, dass jemand eine elaboriertere Denkweise hat als sie, und ihnen aufzeigt, wie inhaltslos und kompromisshaft ihre Haltung ist. Da empfinde ich fast so etwas wie Genuss, dieses Gerede durch intelligentere Argumentation zu erdr\u00fccken.\u201c", "Dass er noch nach dem richtigen Grad zwischen Aufregung und Souver\u00e4nit\u00e4t sucht, kann man an den wilden Handbewegungen erkennen, die seine Erz\u00e4hlungen begleiten, an den vielen S\u00e4tzen, die er anf\u00e4ngt, um dann mittendrin umzuspringen und einen neuen zu beginnen. Er sagt, es sei ihm wichtig, Risiken einzugehen, \u201eum als geborener Bourgeois meinen Platz in der Gesellschaft auch zu verdienen\u201c.", "Daher vertrete er seine Mandanten auch v\u00f6llig kostenlos, eine Zeit lang habe er selbst Sozialhilfe bezogen \u2013 das war bevor seine publizistische Arbeit Gewinn abwarf. Dass manche ihn mit Robin Hood vergleichen, der seine aristokratische Herkunft verraten hat, um sich an die Seite der Schwachen zu stellen, schmeichelt ihm.", "Macrons Herrschaft sei politische Gewalt, und auf diese m\u00fcsse man entsprechend antworten. Das System st\u00fcrzen, in dem man selbst gro\u00df geworden ist. \u201eDamit gehe ich noch einen Schritt weiter als meine Eltern.\u201c Die hatten zwar ein unkonventionelles Privatleben, umgeben von Freigeistern und Individualisten. Aber sie pflegten ihr kulturelles Kapital, stellten letztlich das eigene Milieu nicht in Frage. Er habe schon fr\u00fch diesen Druck gesp\u00fcrt, etwas Bedeutendes werden zu m\u00fcssen. Nun kommt vom Sohn der Aufruf zum Klassenkampf.", "Es sind noch knapp drei Jahre bis zu den n\u00e4chsten Wahlen. Macrons Politik treibe Frankreich direkt in eine Pr\u00e4sidentschaft Le Pens, prophezeit Juan Branco. Dass es nach den Protestsamstagen des letzten Jahres (\u201evorrevolution\u00e4r!) nicht zum Sturz der Regierung kam, auch nach den 1.-Mai-Demos nicht, das habe auch an der Struktur der Bewegung gelegen.Am Fehlen von Hierarchie, anfangs eine St\u00e4rke. \u201eAber wir brauchten Anweisungen, die k\u00f6nnen nur Anf\u00fchrer geben.\u201c Eine Figur mit Strahlkraft ins Volk hinein, so wie Branco sie auf intellektueller B\u00fchne sein will.", "Mit der eingereichten Klage in Den Haag tut sich jetzt f\u00fcr ihn eine neue, internationale auf B\u00fchne auf. Juan Branco und sein Mitstreiter Omer Shatz wollen die europ\u00e4ischen Staatschefs wegen ihrer verfehlten Migrationspolitik auf der Anklagebank sehen \u2013 und besser noch: im Gef\u00e4ngnis.", "Zusammen mit Studenten haben sie zwei Jahre lang an dem 250 Seiten umfassenden Dokument gearbeitet und geben sich zuversichtlich. Aus rechtlicher Sicht, sagt Branco, k\u00f6nne man ihnen nicht widersprechen. Die Politik der EU-Regierungschefs sei mitverantwortlich f\u00fcr die Vergehen der libyschen K\u00fcstenwache, die von ihnen unterst\u00fctzt worden sei. 40.000 Menschen soll diese im Mittelmeer abgefangen und in Haftlager und Folterkammern in Libyen gebracht haben. Branco und Shatz berufen sich dabei auf EU-Dokumente und Stellungnahmen des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron, von Bundeskanzlerin Angela Merkel und anderen Spitzenpolitikern."], "Keine Partys": ["Bei solch einer Mission: Hat er da \u00fcberhaupt noch freie Zeit? Er schreibe sich selbst autistische Z\u00fcge zu, meide Partys, weil er so mehr Zeit zum Schreiben gewinne, sagt der 29-J\u00e4hrige. Befremdlich, wie er auch auf diese Weise \u00fcber sein Privatleben spricht: \u201eIch war vier, f\u00fcnf Mal sehr verliebt und bin auch heute fest mit einer Frau zusammen. Ich hatte das Gl\u00fcck, immer W\u00e4rme um mich herum zu sp\u00fcren. Das gibt mir diese Freiheit, zu denken, zu schreiben. Wenn Sie sich auf der Suche nach jemandem befinden, den sie lieben, raubt das sehr viel Energie.\u201c", "Weil er wie ein Verr\u00fcckter arbeite, brauche er acht Stunden Schlaf t\u00e4glich und gutes Essen, auch wenn er einr\u00e4umt, dass er dieses in letzter Zeit vernachl\u00e4ssigt habe, genauso wie seinen K\u00f6rper. Es bleibt keine Zeit f\u00fcr Sport. \u201eMein Gehirn ist alles, was ich habe. Ich muss st\u00e4ndig aufpassen, denn man wartet nur darauf, dass ich eine Dummheit auf Twitter schreibe, um mich von allen Seiten anzugreifen.\u201c Der selbst ernannte Krieger muss schnell zur\u00fcck in sein B\u00fcro, bevor der n\u00e4chste Schauer vom Pariser Himmel st\u00fcrzt."]}}, "recommendations": []}