{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/mach-mich-nicht-zum-tuerken", "query_keywords": ["migration", "ausl\u00e4nder", "migrant"], "creation_date": "27.05.2019", "last_modified": "21.05.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Cem Erkisi"], "author_organization": [], "news_keywords": ["herkunft", "hengameh yaghoobifarah", "ethnizismus", "literatur", "migration", "heimat", "fatma aydemir", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Literatur - Mach mich nicht zum T\u00fcrken", "description": "Ein Sammelband will in Deutschland die H\u00f6lle f\u00fcr Migranten sehen. Das ist Ethnizismus und nervt", "body": {"": ["Dieses Buch durchzieht eine Rhetorik des \u201ewir\u201c gegen \u201edie\u201c, die en vogue ist und nicht nur von Rechten bedient wird. Denn in Eure Heimat ist unser Alptraum geht es um Unterschiede von Deutschen und Ausl\u00e4ndern. Vorherrschend ist ein ethnizistischer Blick, der abweichende Erfahrungen von Menschen mit Migrationshintergrund unterschl\u00e4gt.", "Denn \u201ewir\u201c sind auch nicht alle gleich. Ich bin in Duisburg geboren. Und ich habe auch so meine Erfahrungen sammeln d\u00fcrfen, die mich an der Zugeh\u00f6rigkeit zu Deutschland haben zweifeln lassen. Das f\u00fchrte mich in jungen Jahren zum Traum einer staaten- und klassenlosen Gesellschaft \u2013 nicht in die Identit\u00e4tspolitik. Schon damals haben mich Ans\u00e4tze w\u00fctend gemacht, die aus mir einen T\u00fcrken machen wollten. Oder einen Ausl\u00e4nder. Wo sonst als in Deutschland h\u00e4tte meine Heimat sein sollen? Im regelm\u00e4\u00dfigen Urlaubsland? Im t\u00fcrkischen Fernsehen? Aber ja, ich hatte auch meine Zweifel und wusste nicht, wo ich stehe. Aber als ich dann f\u00fcr die Verteidigung der Demokratie und der freiheitlich-demokratischen Grundordnung eintrat, lag das auch an einem Denken, das Unterschiede theoretisch leugnet, praktisch aber st\u00e4ndig betreibt. Das f\u00fchrt dann zu solch unterkomplexer Folklore: \u201eDoch um ehrlich zu sein: Wenn ich mich umschaue, sehe ich in diesem Land niemanden, der so hart arbeitet wie Migrant_innen. Niemanden. An Burn-out aber leiden immer nur die Deutschen\u201c, schreibt Fatma Aydemir, eine der beiden Herausgeberinnen.", "Aha. Mal abgesehen davon, das man bei hart arbeitenden Migranten oft nicht wei\u00df, worunter sie leiden, weil das Sprechen \u00fcber psychische Probleme in ihrer Herkunftskultur verp\u00f6nt ist: Mich \u00e4rgert es, wenn Leute ihre kulturelle Herkunft einerseits \u00fcberbetonen, jegliches Recht auf Herkunftsverweise aber Deutschen (wie mir), andererseits absprechen wollen. Mich \u00e4rgert es, weil in Deutschland geborene Kinder von Menschen mit Migrationserfahrung im Jahr 2019 einfach nicht mehr behaupten k\u00f6nnen, frei von deutscher Kultur zu sein. Das w\u00fcrde an Selbstleugnung grenzen. W\u00fcrde man sich selbst eines Stereotyps bedienen wollen, k\u00f6nnte man sagen: Genau diese st\u00e4ndige N\u00f6rgelei ist etwas, das die Autorinnen und Autoren durch ihre deutsche Sozialisation mit der Muttermilch aufgesaugt haben. Gepaart mit Weltschmerz. Souver\u00e4n klingt anders.", "Und so geht das weiter: Hengameh Yaghoobifarah, die andere Herausgeberin, bezeichnet Menschen als Kanaken. Allerdings nicht alle, und sie gibt dieses Recht es zu tun auch nicht jedem: \u201eJa, es ist rassistisch, wenn wei\u00dfe Personen den Begriff nutzen. Nur weil ich es tue, hei\u00dft es nicht, dass wei\u00dfe Deutsche es k\u00f6nnen\u201c. Ihr Beitrag, der wie eine Seminararbeit aus den Post Colonial Studies klingt, beklagt das rassistische Unterscheiden (\u201eOthering\u201c) von Menschen. Dabei tut sie so, als wenn das etwas w\u00e4re, das ausschlie\u00dflich von wei\u00dfen Menschen betrieben wird.", "Sasha Marianna Salzmann bezeichnet Assimilation als Weg ins Verderben, und klingt dabei wie Erdo\u011fan. Deniz Utlu klingt nicht wie Erdo\u011fan. Doch er greift die NSU-Morde und das verlorene Vertrauen T\u00fcrkeist\u00e4mmiger in deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden auf, um bei rassistischen Potentialen zu landen. Der Vertrauensverlust ersch\u00f6pft sich aber nicht mit dem NSU. Weder der Anschlag vom Breitscheidplatz noch die erh\u00f6hte Zahl von T\u00f6tungsdelikten an Frauen scheinen in Utlus Erfahrungswelt vorzukommen. Zum Gl\u00fcck gibt es Beitr\u00e4ge, die eine andere Tonart anschlagen. Da w\u00e4re etwa Sharon Otoo, die ihren Sohn Tyrell zu Wort kommen l\u00e4sst: \u201eMein Zuhause ist ein Ort, f\u00fcr den ich gek\u00e4mpft habe. Ich habe gek\u00e4mpft, damit ich mich wohlf\u00fchlen kann, Berlin als meine Heimat zu bezeichnen. Diesen Kampf zu f\u00fchren ist Teil meiner Heimat geworden. Inzwischen liebe ich es.\u201c Nicht jede Kritik an einer Gesellschaft ist blo\u00dfe N\u00f6rgelei. Es gibt auch berechtigte Kritik an Schulwesen und Arbeitsmarkt.", "Aydemir schlie\u00dft mit einem German Dream, der gewollt provozierend klingt, aber in ihrem Fall schon nahe an der Verwirklichung ist: \u201eIch will den Deutschen ihre Arbeit wegnehmen. Ich will nicht die Jobs, die f\u00fcr mich vorgesehen sind, sondern die, die sie f\u00fcr sich reservieren wollen \u2013 mit der gleichen Bezahlung, den gleichen Konditionen und den gleichen Aufstiegschancen.\u201c", "Die Karrierechancen f\u00fcr jemanden wie Aydemir sind in Deutschland 2019 gl\u00fccklicherweise nicht so schlecht. W\u00e4re es anders, w\u00e4re ihr Band nicht im renommierten Ullstein-Verlag erschienen, sondern allenfalls in einem Nischenverlag. Nur Schade, dass sie ihr Gesch\u00e4ftsmodell auf einem Freund-Feind-Denken baut, dass in der Welt gerade sein Unwesen treibt."]}}, "recommendations": []}