{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/martina-mescher/aus-liebe-zum-waehler", "query_keywords": ["asyl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "02.05.2019", "last_modified": "01.05.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Martina Mescher"], "author_organization": [], "news_keywords": ["soziologie", "ostdeutschland", "mitte-studie", "rechtsextremismus", "konfliktforschung", "rechtspopulismus", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Mitte-Studie - Aus Liebe zum W\u00e4hler", "description": "Forschung \u00fcber Rechtsextremismus, die keine Angst macht, ist nicht zu haben", "body": {"": ["Wenn die sogenannte Mitte-Studie erscheint, ist Schnappatmung eine vertraute Reaktion. Sobald Empirisches \u00fcber Rechtsextremismus in der Bundesrepublik pr\u00e4sentiert wird, beginnt inzwischen rasend schnell der Kampf um die Deutungshoheit. Einen ersten Eindruck davon, auf wie viel Gereiztheit die aktuelle Studie Verlorene Mitte. Feindselige Zust\u00e4nde des Bielefelder Instituts f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Konflikt- und Gewaltforschung sto\u00dfen k\u00f6nnte, bekam man gleich beim Auftakt des Publikumsgespr\u00e4chs im Anschluss an die Pr\u00e4sentation. Die Veranstaltung fand bei der Berliner Friedrich-Ebert-Stiftung statt, die die Studie herausgibt. Der erste Redner schnaubte schon vor Wut, bevor er sich inhaltlich \u00e4u\u00dferte. Und zwar vor allem deshalb, weil ihm das Saalmikrofon zwar entgegengereckt wurde, er es aber nicht selbst in die Hand nehmen durfte. Beim Publikumsdialog geh\u00f6rt das ganz simpel zu den demokratischen Spielregeln, sinnbildlich brachte der Mann damit \u2013 wenn auch unfreiwillig \u2013 das Dilemma der Debatte auf den Punkt.", "Viele Medien sto\u00dfen sich an der Zuspitzung im Titel. \u201eVerlorene Mitte\u201c, das klinge doch arg def\u00e4tistisch. Die bislang sch\u00e4rfste Kritik an den Wissenschaftlern kam allerdings nicht von Journalisten, sondern vom fr\u00fcheren SPD-Parteichef Sigmar Gabriel. Was angesichts der Partein\u00e4he der Friedrich-Ebert-Stiftung zur Sozialdemokratie und der Geschichte der Stiftung, die w\u00e4hrend des Nationalsozialismus verboten wurde, durchaus brisant ist."], "Eigenwillige Interpretationen": ["\u201eEs ist doch erstaunlich, wie sehr Politik und Medien anscheinend ein krisenhaftes Bild unserer Gesellschaft brauchen, um ihre Daseinsberechtigung zu legitimieren\u201c, damit l\u00e4utet er seinen Gastbeitrag im Tagesspiegel ein. Man fragt sich nicht nur, wie genau Gabriel die Studie eigentlich gelesen hat, sondern auch, auf welchem Planet er das Jahr 2018 verbracht hat. \u201eK\u00f6nnen wir uns darauf einigen, dass der Hitlergru\u00df nicht okay ist?\u201c Dieser Satz von Sachsens Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer (CDU) beim B\u00fcrgergespr\u00e4ch in Chemnitz d\u00fcrfte sich neben den Bildern der rechtsextremen Aufm\u00e4rsche ins kollektive Ged\u00e4chtnis eingeschrieben haben. Gabriel hat sich entschieden, aus der Studie die Zahlen herauszupicken, die in das Bild einer Gesellschaft passen w\u00fcrden, mit der die SPD sicher besser zurechtkommen w\u00fcrde. 86 Prozent der repr\u00e4sentativ Befragten halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass Deutschland demokratisch regiert wird, 80 Prozent bef\u00fcrworten eine offene Gesellschaft, 93 Prozent sind der Ansicht, die W\u00fcrde und Gleichheit aller Menschen sollte an erster Stelle stehen. Statt die Deutschen f\u00fcr ihre Aufbauleistung hin zu einer offenbar fest in der Gesellschaft verankerten Demokratie zu loben, h\u00e4tten die Autoren eine alarmistische \u00dcberschrift gew\u00e4hlt. Alarmierend seien weniger die Ergebnisse als vor allem der Umgang damit, kritisiert Gabriel. Was er nicht erw\u00e4hnt, sind die Gewerkschaftsmitglieder, bei denen gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit rapide angestiegen ist und inzwischen h\u00e4ufiger anzutreffen war als bei Besch\u00e4ftigten, die keine Mitglieder sind. Das mit der neu oder wiederentdeckten Liebe zur Toleranz und kaum zu ersch\u00fctternden Demokratie ist ohnehin eine eigenwillige Interpretation.", "Die Bielefelder Wissenschaftler weisen auf die Fallh\u00f6he hin, die zwischen den gro\u00dfen Zustimmungswerten zur Demokratie und anderen \u00c4u\u00dferungen der Befragten besteht. Zum Beispiel, wenn 21 Prozent in Westdeutschland und 28 Prozent in Ostdeutschland die AfD als \u201eeine Partei wie jede andere\u201c bezeichnen. Oder wenn die Propaganda der Neuen Rechten von der \u201eunterdr\u00fcckten Meinungsfreiheit\u201c, die von der AfD regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die eigenen Opfer-Inszenierungen herangezogen wird, inzwischen bei 44,7 Prozent der befragten Ostdeutschen und bei 40,7 Prozent in Westdeutschland verf\u00e4ngt. Da ist es also mehr als naheliegend, wenn die Bielefelder Forscher keine Lobeshymnen anstimmen, sondern sich skeptisch fragen, welche Demokratie den Befragten eigentlich genau vorschwebt, wenn sie sagen, sie setzen auf eine demokratische Regierung. Abgesehen davon wurde bei der Untersuchung der rechtsextremen Einstellungen deutlich, dass W\u00fcrde und Gleichheit l\u00e4ngst nicht unterschiedslos f\u00fcr alle gelten sollen. Der Hass gegen Homosexuelle, die Abwertung von Obdachlosen und die Feindseligkeit gegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen sind zwar gesunken, die gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit gegen\u00fcber Langzeitarbeitslosen, Muslimen, Sinti und Roma sowie Gefl\u00fcchteten ist allerdings konstant hoch geblieben. Klassischer Antisemitismus war bei jedem Zehnten anzutreffen. Dem Satz \u201eWas der Staat Israel heute mit den Pal\u00e4stinensern macht, ist im Prinzip auch nichts anderes als das, was die Nazis mit den Juden im Dritten Reich gemacht haben\u201c stimmte mehr als ein Viertel zu. Die Forscher sprechen angesichts solcher Entwicklungen von einer Verfestigung rechtsextremer Einstellungen und begr\u00fcnden unter anderem auch damit die Einsch\u00e4tzung von der \u201everlorenen Mitte\u201c.", "Gabriels schrille Warnung vor einer unreflektierten \u00dcbernahme der Forschungsergebnisse ruft Erinnerungen an die Tirade des FAZ-Redakteurs Jasper von Altenbockum hervor, der 2016 beim Erscheinen der Studie Die enthemmte Mitte der Leipziger Universit\u00e4t befand, enthemmt sei nicht die Mitte, enthemmt seien die Wissenschaftler. Im Vergleich dazu fiel Altenbockums Kritik an der aktuellen Bielefelder Studie vergleichsweise milde aus. Sehr erwartbar lamentiert er zwar dar\u00fcber, dass die Gefahren, die von linker Seite f\u00fcr die Demokratie best\u00fcnden, kein Thema seien. Aber weil sich die Studie explizit um rechtsextreme Einstellungen dreht, ist diese Kritik ungef\u00e4hr so naheliegend, als moniere man an einer Untersuchung \u00fcber Herzinfarkte, dass sie den Bandscheibenvorfall nicht in den Blick nimmt.", "Altenbockum kritisiert einen Punkt der Studie, der von der Welt, ZDF-Anchorman Claus Kleber und Gabriel ebenfalls ins Visier genommen wurde. 54 Prozent der Befragten haben feindselige Einstellungen gegen\u00fcber Asylsuchenden. Das ist der h\u00f6chste Wert seit 2011. Die Kritiker verweisen darauf, dass der Anstieg von Asylsuchenden bei der Fragestellung nicht thematisiert wurde. Die Mitte-Studie ist eine Langzeitstudie, das hei\u00dft, dass die Parameter nicht ver\u00e4ndert werden. Die Aussagen, bei denen die Wissenschaftler seit Beginn der Erhebungen Zustimmung oder Ablehnung abfragen, sind im Laufe der Jahre nicht ver\u00e4ndert worden. Erstmals erhoben wurde in der Studie hingegen die Verbreitung von Verschw\u00f6rungsmythen, die signifikant oft im rechtsextremen Milieu anzutreffen sind, der Klassiker sind die \u201eProtokolle der Weisen von Zion\u201c als j\u00fcdische Weltverschw\u00f6rung. Jeder Zweite stimmte dem Satz \u201eIch vertraue meinen Gef\u00fchlen mehr als sogenannten Experten\u201c zu.", "Da ist es umso \u00e4rgerlicher, wenn Politiker wie Gabriel aus wahltaktischen Gr\u00fcnden den Wissenschaftlern die Redlichkeit in Abrede stellen. Und er ihnen dabei auch noch vorwirft, sie h\u00e4tten die eigene Mitte verloren. Den Begriff der Mitte scheint er selbst weniger skeptisch zu sehen als die Forscher, die sich auf ein traditionelles Narrativ der westdeutschen Bundesrepublik beziehen, bei dem Extremes an den R\u00e4ndern verortet wurde und die Mitte f\u00fcr Ausgleich stand.", "Der SPD geht es nicht anders als den Unionsparteien, der FDP und der Linkspartei, sie verliert W\u00e4hler an die AfD. Das erkl\u00e4rt auch das allgegenw\u00e4rtige Narrativ vom \u201ebesorgten B\u00fcrger\u201c, der noch keine festgezurrten rechtsextremen Einstellungen habe, aber durch Medien und Wissenschaft derma\u00dfen in die \u201erechte Ecke\u201c gedr\u00e4ngt werde, dass das Risiko bestehe, er k\u00f6nnte endg\u00fcltig auf diesen Weg abdriften. Die SPD sollte sich vielleicht besser mit der Frage besch\u00e4ftigen, die Andreas Zick, der Direktor des Bielefelder Konfliktforschungszentrums, bei der Pr\u00e4sentation stellte: \u201eHaben wir eigentlich einen Risikoplan f\u00fcr den Fall, dass die Gesellschaft sich tats\u00e4chlich spaltet?\u201c"]}}, "recommendations": []}