{"news_outlet": "freitag", "provenance": "https://www.freitag.de/autoren/jaugstein/sonne-ich-denke-ans-meer-und-ans-sterben", "query_keywords": ["migration", "fl\u00fcchtl", "gefl\u00fccht"], "creation_date": "22.04.2019", "last_modified": "16.04.2019", "crawl_date": "27.11.2020", "author_person": ["Jakob Augstein"], "author_organization": [], "news_keywords": ["mittelmeer", "seenotrettung", "fl\u00fcchtlinge", "auschwitz", "hegelplatz 1", "Freitag", "der Freitag", "Die Wochenzeitung"], "content": {"title": "Hegelplatz 1 - Sonne! Ich denke ans Meer. Und ans Sterben", "description": "Jakob Augstein sinniert im Zuge des nahenden Sommers \u00fcber das stumme Leiden im Mittelmeer", "body": {"": ["Wir hier am Hegelpatz sind ebenso ungeduldig wie der Rest des Landes: wird der kommende Sommer mit dem vergangenen mithalten k\u00f6nnen? Sie erinnern sich: Sonne in den Augen, Sand in den Schuhen, Sex am Strand. Jeder Tag so, wie das Leben eigentlich gedacht ist. Das Meer ist eben ein Sehnsuchtsort. Das geht auch Fl\u00fcchtlingen so \u2013 nur ganz anders. Die wollen nicht am Meer liegen, sondern es \u00fcberqueren.", "Ist man schon ein Spielverderber wenn man diese Assoziation hat? Ein Hypermoralist, dem die Zeit am Ende ein \u201ekompromissloses Verst\u00e4ndnis von Menschenrechten\u201c vorwirft? Wir erinnern uns, dass selbst eine solche Zeitung offenbar inzwischen bereit sein kann, Kompromisse bei den Menschenrechten zu machen. Die Ma\u00dfst\u00e4be sind ins Rutschen gekommen.", "Migration ist keine einfache Sache. Wo sollen die Gefl\u00fcchteten hin? Wer zahlt f\u00fcr sie? Wieviele werden noch kommen? Was k\u00f6nnen wir tun, die Wanderung zu steuern oder zu unterbinden? Welche Pflicht haben wir, die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen? Welche Verantwortung tragen wir? Alles wichtige Fragen \u2013 die aber vor dem Leid auf dem Meer verstummen.", "Das Mittelmeer hei\u00dft auf Lateinisch mare nostrum, unser Meer. Wir sind nicht f\u00fcr jedes Leid der Welt zust\u00e4ndig. F\u00fcr das Leid in unserem Meer sind wir zust\u00e4ndig. Wenn wir den Tod im Mittelmeer verhindern k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir ihn verhindern. Wer das f\u00fcr moralischen Totalitarismus h\u00e4lt, hat aus Auschwitz nichts gelernt.", "Auschwitz? Darf das Wort in diesem Zusammenhang genannt werden? Ja, unbedingt. Auschwitz ist unsere Verpflichtung, sich jeder Politik entgegenzustellen, die Menschen als Masse behandelt und nicht als Individuen. Mirjam Zadoff \u2013 die als Direktorin des NS-Dokumentationszentrums in M\u00fcnchen keinen Zweifel an der Einzigartigkeit der deutschen Verbrechen l\u00e4sst \u2013 hat gesagt: \u201e[\u2026] ich bin sicher, dass der Blick zur\u00fcck eines lehrt: Wenn wir Fl\u00fcchtlinge nicht mehr als Menschen betrachten, sondern nur mehr als Bedrohung, zahlen wir einen hohen Preis und b\u00fc\u00dfen unsere Menschlichkeit ein.\u201c", "Europa hat gerade wieder ein bisschen von seiner Menschlichkeit eingeb\u00fc\u00dft. Ende M\u00e4rz wurde die EU-Mission \u201eSophia\u201c beendet. Ihre eigentliche Aufgabe hatte darin bestanden, die Schlepperbanden einzud\u00e4mmen, die den Fl\u00fcchtenden den Weg \u00fcber das Meer erm\u00f6glichen. Aber dabei hatte sie in den vergangenen dreieinhalb Jahren auch 49.000 Menschen das Leben gerettet.", "Jetzt sind es nur noch die Schiffe privater Hilfsorganisationen, die auf dem Meer nach Ertrinkenden suchen \u2013 und die danach vor den s\u00fcdlichen H\u00e4fen ankern, in die fremdenfeindliche Politiker sie nicht mehr einfahren lassen wollen. Und was tut Deutschland?"]}}, "recommendations": []}