{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/energiewende-versorger-ewe-plant-nun-die-groesste-batterie-der-welt-15306170.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["windenergie", "windr\u00e4der"], "creation_date": "23.11.2017", "last_modified": "23.11.2017", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["FAZ.NET", "dpa"], "news_keywords": ["Ulrich Schubert", "EWE", "Batterie", "Hintergrund", "Energiewende", "Zaubertrank", "Speicher"], "content": {"title": "Speicher f\u00fcr 75.000 Haushalte: Ist das der \u201eZaubertrank der Energiewende\u201c?", "description": "Eine der ganz wichtigen Fragen im Umstieg auf erneuerbare Energietr\u00e4ger lautet: K\u00f6nnen wir gen\u00fcgend \u00d6kostrom speichern? Ein Versorger plant nun die gr\u00f6\u00dfte Batterie der Welt.", "body": {"": ["Die Gemeinde Jemgum in Ostfriesland ist bundesweit nicht gerade bekannt. Neben Kuhweiden gibt es einen Fischereihafen und ein Ziegelei-Museum. Bald aber k\u00f6nnte ganz Deutschland auf Jemgum blicken. Denn der Ort an der Ems-M\u00fcndung ist in der Auswahl derjenigen Standorte, an denen der regionale Versorger EWE mit Wissenschaftlern aus Jena eine riesige Batterie bauen k\u00f6nnte.", "Es handelt sich um einen Stromspeicher f\u00fcr den Tagesbedarf von 75.000 Haushalten - was weniger spektakul\u00e4r klingt, als es eigentlich ist. Denn seit Jahren zerbrechen sich Forscher und Firmen den Kopf: Wie kann Strom aus Wind und Sonne in gro\u00dfen Mengen gespeichert werden? Das ist eine Schl\u00fcsselfrage der Energiewende in Deutschland, denn Strom wird auch w\u00e4hrend Flauten und Dunkelheit gebraucht.", "Im Labor ist nun in Jena der Nachweis gelungen, dass das geplante Verfahren funktionieren w\u00fcrde: Strom unter Tage in einem Gemisch aus Salzwasser und elektrisch geladenen Kunststoffteilchen zu speichern. Vom \u201efehlenden Puzzleteil\u201c f\u00fcr mehr Gr\u00fcn-Strom, der \u201egr\u00f6\u00dften Batterie der Welt\u201c, ja dem \u201eZaubertrank der Energiewende\u201c ist die Rede."], "\u201eEtwas Revolution\u00e4res machen\u201c": ["Doch so weit ist es nicht. Erstens, weil die Batterie im Salzstock nicht die einzige Speicherm\u00f6glichkeit ist. Und zweitens, weil es auf viele wichtige Fragen noch keine Antwort gibt.", "Salzst\u00f6cke in Deutschland k\u00f6nnen so gro\u00df sein, dass der K\u00f6lner Dom hineinpasste. Das Modell, das Ulrich Schubert nach Berlin gebracht hat, passt in einen Koffer. Der Jenaer Chemiker zeigt auf den schwarzen Kasten, die Schl\u00e4uche und Plastikr\u00f6hrchen. \u201eEs besteht damit die M\u00f6glichkeit, etwas Revolution\u00e4res zu machen\u201c, sagt er.", "Auf dem Tisch steht eine Fl\u00fcssigbatterie. Wie in einer handels\u00fcblichen Batterie bewegen sich darin Ionen - elektrisch geladene Teilchen - von einem Pol zum anderen. Der Unterschied: Die Einheit, in der Strom \u00fcber Membranen in die Batterie hinein- und aus ihr herausflie\u00dft, ist vom Speichermedium getrennt. Damit gibt es keine Gr\u00f6\u00dfenbeschr\u00e4nkung f\u00fcr den Speicher, nur die Dimension des Salzstocks."], "Widerstand von B\u00fcrgerinitiativen im Schwarzwald": ["700 Megawattstunden will EWE unter Tage speichern, die Energie von etwa zwei Dutzend Windr\u00e4dern. Mehrere tausend Tonnen Polymere - winzige Kunststoffteile - sollen daf\u00fcr im Jahr 2023 unter Tage gepumpt und elektrisch aufgeladen werden. \u201eJa, wir k\u00f6nnen die Polymere so konfigurieren, dass sie sich in der Sole l\u00f6sen\u201c, verk\u00fcndet Schubert den j\u00fcngsten Laborfortschritt.", "Bisher wird Energie fast ausschlie\u00dflich in Pumpspeicherkraftwerken gehalten: Strom treibt Pumpen an, mit denen Wasser in einen See hinaufbef\u00f6rdert wird, das bei Bedarf wieder hinabflie\u00dft und dabei Generatoren antreibt. 32 solche Anlagen gibt es nach Angaben des Bundesverbands der Energie- und Wasserwirtschaft in Deutschland mit zusammen 7 Gigawatt Leistung. Eigentlich eine bew\u00e4hrte und effiziente Technik. Doch ihr Ausbau stockt. Die Betreiber kritisieren - wie auch EWE - zu hohe staatliche Abgaben f\u00fcr Stromspeicher.", "Erst im Oktober gab der Versorger EnBW Pl\u00e4ne f\u00fcr ein riesiges Pumpspeicherkraftwerk im S\u00fcdschwarzwald auf, unter anderem wegen des Widerstands von B\u00fcrgerinitiativen und Umweltsch\u00fctzern. Der Speicherbedarf bleibt jedoch gro\u00df. Allein f\u00fcr die Th\u00fcringer Windenergie-Pl\u00e4ne seien rechnerisch mehr als 100 Pumpspeicherkraftwerke n\u00f6tig, sagt Schubert.", "Deshalb m\u00fcsse man auch unter Tage gehen. EWE-Projektleiter Ralf Riekenberg gibt jedoch zu, dass vieles noch untersucht werden muss. Woher kommen Batteriezellen ausreichender Gr\u00f6\u00dfe? Wie reagiert man auf St\u00f6rungen der chemischen Prozesse? Bleiben die unterirdischen Hohlr\u00e4ume stabil? Wie wirken sich Temperatur-Unterschiede unter Tage aus? Und wie sch\u00fctzt man bei Havarien das Grundwasser?", "Die Proteste gegen die unterirdische Speicherung von Kohlendioxid und das hydraulische Aufbrechen von Gestein zur Gasgewinnung (Fracking) haben die Verantwortlichen gelehrt, dass die Fragen klar beantwortet werden m\u00fcssen. Offen ist auch, welcher von vier denkbaren Standorten in Norddeutschland und R\u00fcdersdorf bei Berlin ausgew\u00e4hlt wird.", "Unterdessen forschen auch andere an Fl\u00fcssigbatterien f\u00fcr die Energiewende - etwa das Fraunhofer Institut in Pfinztal bei Karlsruhe, wo Tanks mit hunderttausenden Litern einer Vanadium-Elektrolytl\u00f6sung stehen. L\u00e4ngst arbeiten Amerikaner, Chinesen und Japaner an eigenen Modellen. Einen anderen Weg geht der Energiekonzern in einem Berliner Heizkraftwerk: Dort soll Strom in Salz-Ionen gespeichert werden, um die Energie Wochen oder Monate sp\u00e4ter als W\u00e4rme in umliegende H\u00e4user zu leiten."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/energiewende-fast-alle-sind-dafuer-aber-das-wie-ist-umstritten-15291687.html", "https://www.faz.net/aktuell/rhein-main/siemens-in-offenbach-auf-der-kippe-ein-opfer-der-energiewende-15302261.html", "https://www.faz.net/aktuell/wissen/erde-klima/umweltpolitik-wie-gerecht-ist-klimaschutz-15280605.html"]}