{"news_outlet": "faz", "provenance": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/enoch-von-guttenberg-bekaempft-die-windkraft-13601292.html?printPagedArticle=true", "query_keywords": ["windenergie", "windkraft", "windr\u00e4der"], "creation_date": "20.05.2015", "last_modified": "20.05.2015", "crawl_date": "20.02.2021", "author_person": [], "author_organization": ["F.A.Z."], "news_keywords": ["Enoch zu Guttenberg", "Karl Ludwig zu Guttenberg", "Joseph Ratzinger", "Benedikt XVI.", "Windrad", "EEG", "Windkraft"], "content": {"title": "Enoch zu Guttenberg: Ein Freiherr k\u00e4mpft gegen den \u201eWindkraft-Wahn\u201c", "description": "Der Dirigent Enoch zu Guttenberg wanderte einst durch die oberfr\u00e4nkischen T\u00e4ler \u2013 verwunschen und wild. Doch jetzt kommen auch dorthin immer mehr Windr\u00e4der. F\u00fcr ihn ist das ein brutaler Frevel an Landschaft und Menschen.", "body": {"": ["Am Anfang steht ein Wort. \u201eBlutstrom\u201c \u2013 damit hat Enoch zu Guttenberg die Energieerzeugung mit Windr\u00e4dern gegei\u00dfelt, deren m\u00e4chtige Rotoren V\u00f6geln und Flederm\u00e4usen den Tod bringen. Alles klar? Ein fr\u00e4nkischer Freiherr, der Landschaftstr\u00e4umereien nachh\u00e4ngt? Ein Dirigent und Musenkopf, der nicht mit den harten Realit\u00e4ten des Lebens zurechtkommt? Die R\u00fcckkehr der deutschen Innerlichkeit im Adelswams? Diese Etiketten lie\u00dfen sich schnell pr\u00e4gen. Sie haben nur einen Nachteil: Sie haben wenig mit der Wirklichkeit zu tun.", "\u201eBlutstrom\u201c hat Guttenberg zwar gesagt, im vergangenen Monat in der Stadthalle in G\u00f6ppingen auf einer der Veranstaltungen, auf denen er gegen die Windkraft streitet. Doch niemand leidet mehr darunter als er, wenn er darauf angesprochen wird. Die unheilvollen Assoziationen mit den Unw\u00f6rtern des Nationalsozialismus sind Guttenberg bewusst; sie bereiten ihm fast k\u00f6rperliche Pein. Zu seiner Familie geh\u00f6rte Karl Ludwig zu Guttenberg, der als Widerstandsk\u00e4mpfer in den letzten Kriegstagen von den Schergen des Reichssicherheitshauptamts ermordet wurde.", "Enoch zu Guttenberg ist, das wird in einem langen Gespr\u00e4ch deutlich, kein \u00d6kofundamentalist, kein Rechthaber, kein Rabauke. Ihn treibt die Sorge um, dass mit dem Errichten gro\u00dfer Windkraftanlagen die letzten nat\u00fcrlichen, nicht urbanisierten Lebensr\u00e4ume in Deutschland zerst\u00f6rt werden; ein Preis, den er verglichen mit dem \u00f6konomischen Nutzen f\u00fcr zu hoch h\u00e4lt."], "\u201eKult der unbegrenzten Energie\u201c": ["Er sei anfangs selbst f\u00fcr die Windkraft gewesen, sagt er; doch habe er lernen m\u00fcssen, dass sie ein \u00f6kologischer und \u00f6konomischer Irrweg sei. Auf seinem Mobiltelefon hat er die Aufnahme einer Ortschaft, \u00fcber die riesige Windr\u00e4der aufragen, als k\u00e4men Invasoren von einem fernen Planeten \u00fcber ein Zwergenvolk.", "Guttenberg hat viele Statistiken und Berechnungen parat, um f\u00fcr seine Sache zu werben; sie finden sich auf den Websites des B\u00fcndnisses \u201eVernunftkraft\u201c, zu deren prominenten K\u00f6pfen er geh\u00f6rt. Nat\u00fcrlich wandelt sich der k\u00fcnstlerische Feuerkopf Guttenberg nicht zum trockenen Zahlenmenschen, wenn er das Dirigenten- mit dem Rednerpult vertauscht und gegen die Windkraft spricht.", "Er wettert mit gro\u00dfem emotionalen Gestus gegen das Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG), das eine \u201egigantische Verschleuderungs- und Geldumverteilungsmaschine\u201c sei; er sieht in den gro\u00dfen Windr\u00e4dern \u201eRiesentotems eines Kults der unbegrenzten Energie\u201c; er beklagt, dass der Naturschutz in die H\u00e4nde von Technokraten gefallen sei."], "Zerst\u00f6rung der Natur und der Seele": ["Abschaffung des EEG, ein Stopp des subventionierten Ausbaus der Windenergie \u2013 und auch der Photovoltaik \u2013, eine \u201eweitestgehende\u201c Schonung von Natur und Lebensraum, Fokussierung gesellschaftlicher Ressourcen auf Forschung und Einsparung: Diese Forderungen von \u201eVernunftkraft\u201c interpretiert Guttenberg auf expressive, ja mitunter ekstatische Weise. Wie sollte es anders sein, wollte er nicht seine Pers\u00f6nlichkeit in Dirigent und Umweltsch\u00fctzer spalten. Anders k\u00f6nnte er nicht die Authentizit\u00e4t ausstrahlen, die Menschen in gro\u00dfer Zahl zu seinen Reden wider die Windkraft zieht.", "Guttenberg ist als Umweltsch\u00fctzer kein Sp\u00e4tberufener. In einem 2010 erschienenen Gespr\u00e4chsbuch hat er die Wurzeln seines Engagements benannt \u2013 wie er in seinen Kindheitstagen auf Schloss Guttenberg in Oberfranken nahe Kulmbach die Natur als Geborgenheit und Heimat empfunden hat. Als von einem Tag auf den anderen Stra\u00dfen in die verwunschensten T\u00e4ler gebaut worden seien, da sei das f\u00fcr ihn gewesen, \u201eals w\u00fcrde meine Seele zubetoniert\u201c.", "Am schlimmsten sei f\u00fcr ihn gewesen, dass \u201eunsere zwanzig Ackerpferde innerhalb eines Jahres alle einen Kopf k\u00fcrzer gemacht und von f\u00fcnf Traktoren ersetzt wurden\u201c. Als Kind habe er das nicht in Worte fassen k\u00f6nnen, aber ihm sei klar gewesen, \u201edass wir begonnen hatten, einen ganz furchtbaren Weg zu gehen, der uns trennt vom einigerma\u00dfen symbiotischen Leben mit der Natur\u201c."], "Unruhiger Dirigent und Umweltsch\u00fctzer": ["1975 geh\u00f6rte Guttenberg \u2013 damals noch keine drei\u00dfig Jahre alt \u2013 zu den Gr\u00fcndern des Bundes f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland. Herrlich, wenn er aus den Anfangsjahren der Organisation schildert, wie er 1978 zusammen mit Bernhard Grzimek und Hubert Weinzierl beim Kurienkardinal Joseph Ratzinger versucht habe, die Kirche als Mitstreiterin f\u00fcr die Bewahrung der Sch\u00f6pfung zu gewinnen. Ratzinger habe ihnen freundlich beschieden, Rom sei gerade erst mit dem Fall Galilei fertig, da wolle man nicht schon wieder mit etwas Neuem anfangen.", "Guttenberg war nicht nachtragend: 2010 reiste er mit der Chorgemeinschaft Neubeuern und dem Orchester \u201eKlangVerwaltung\u201c \u2013 den beiden Zentralgestirnen seines musikalischen Kosmos \u2013 in den Vatikan und f\u00fchrte zu Ehren Ratzingers, nun Papst Benedikt XVI., Verdis Requiem auf. In seinen Dankesworten zitierte Benedikt den Kirchenvater Augustinus, dass das Herz unruhig sei, bis es Ruhe finde in Gott. Wer wollte, konnte es auch als ein Psychoprogramm aus p\u00e4pstlichem Mund verstehen \u2013 ein unruhiges Herz ist Guttenberg, als Dirigent und als Umweltsch\u00fctzer."], "Mit 69 kein Ruhestand": ["2012 verlie\u00df er den Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz. Bis in die F\u00fchrung des Verbands werde die weitgehende Zerst\u00f6rung der Landschaftsschutzgebiete und Naturparks durch Windkraft- und Photovoltaikanlagen nicht nur geduldet, sondern sogar unterst\u00fctzt, z\u00fcrnte er. Es war mehr als die K\u00fcndigung einer Mitgliedschaft, es war der Abschied von einer zweiten Heimat.", "Guttenberg ist unerbittlich in dem, was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt \u2013 das bekommen auch Standesgenossen zu sp\u00fcren: Gegen das F\u00fcrstenhaus Hohenlohe-Langenburg, das seine Besitzungen nicht mehr l\u00e4nger als Sperrgebiet f\u00fcr die Windkraft betrachtet, hat er im vergangenen Monat eine veritable Brandrede gehalten \u2013 nicht irgendwo, sondern im Herzen des Hohenloher Lands, in Langenburg.", "Im Juli wird Guttenberg 69 Jahre alt. Er k\u00f6nnte es sich bequem machen, seine Besitzt\u00fcmer und den Ruhm als Dirigent und als Intendant der Festspiele auf Herrenchiemsee genie\u00dfen. Er k\u00f6nnte sich auf die Freuden mit seiner Familie beschr\u00e4nken, mit den beiden noch jungen S\u00f6hnen aus seiner zweiten Ehe und seinen f\u00fcnf Enkelkindern. Er k\u00f6nnte sich von einem gesundheitlichen Schlag erholen, der ihn im vergangenen Jahr heimgesucht hat."], "Salzs\u00e4ure \u00fcber Landschaften": ["Doch Guttenberg ist landauf, landab unterwegs, um gegen die Windkraft zu streiten. Auf die Frage, was ihn antreibe, gibt er eine einfache Antwort: Er sei doch seine Pflicht, sich f\u00fcr die Bewahrung der \u201eletzten erhaltenen Kulturlandschaften\u201c, die dem \u201eWindkraft-Wahn\u201c geopfert werden sollten, einzusetzen.", "Enoch zu Guttenberg ist kein Politiker \u2013 anders als sein Sohn Karl-Theodor, der fr\u00fchere Bundesverteidigungsminister, anders als sein Vater Karl Theodor, der ein Wegbereiter der Gro\u00dfen Koalition unter der Kanzlerschaft von Kurt Georg Kiesinger war. In seiner Unbedingtheit k\u00f6nnte er auch nicht Politiker sein. Er nimmt sich die Freiheit, an Grenzen politischer Korrektheit zu r\u00fchren.", "Wer in der Alten Pinakothek in M\u00fcnchen Salzs\u00e4ure \u00fcber ein Gem\u00e4lde von Albrecht Altdorfer g\u00f6sse, k\u00e4me in eine psychiatrische Klinik oder ins Gef\u00e4ngnis, sagt er; lebende Landschaften durch monstr\u00f6se Windkraftanlagen zu zerst\u00f6ren, gelte aber als fortschrittlich und zeitgerecht. Es sind Worte eines unruhigen Herzens, \u00fcber die sich streiten l\u00e4sst. \u00dcber ihre subjektive Wahrhaftigkeit l\u00e4sst sich nicht streiten."]}}, "recommendations": ["https://www.faz.net/aktuell/politik/die-klimapatin-empfaengt-zum-dialog-in-berlin-13601224.html", "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/angela-merkel-francois-hollande-vereint-gegen-klimawandel-13600596.html", "https://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/energiepolitik/bjoern-lomborg-ueber-klimawandel-und-gescheiterte-klimapolitik-13580487.html", "https://www.faz.net/aktuell/rhein-main/wirtschaft/fdp-fraktionschef-florian-rentsch-im-faz-net-interview-13496913.html", "https://www.faz.net/aktuell/rhein-main/al-wazir-eine-klare-mehrheit-auch-fuer-windraeder-13482143.html"]}