{"news_outlet": "contra magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/04/salvini-und-le-pen-treffen-fuer-den-neustart-europas/", "query_keywords": ["migration", "einwander"], "creation_date": "08.04.2019", "last_modified": "08.04.2019", "crawl_date": "07.12.2020", "author_person": ["Contra Magazin Redaktion"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Europa,Europ\u00e4ische Union,Macron,Marine Le Pen,Matteo Salvini"], "content": {"title": "Salvini und Le Pen: Treffen f\u00fcr den Neustart Europas - Contra Magazin", "description": "Matteo Salvini traf letzten Freitag in Paris mit der franz\u00f6sischen Marine Le Pen zusammen, um ein gemeinsames Vorgehen bei den", "body": {"": ["Von Redaktion", "Der Vorsitzende der LEGA, Matteo Salvini, der zugleich auch Innenminister Italiens traf mit der Parteichfin des Rassemblement National, Marine Le Pen zusammen, berichtet das Portal Freewestmedia. Das Treffen soll herzlich ausgefallen sein \u2013 kein Wunder man verstehe sich schlie\u00dflich politisch und auch menschlich ausgezeichnet. Diskutiert wurde \u00fcber Migration, \u00fcber die politische Situation im Allgemeinen und nat\u00fcrlich auch \u00fcber die bevorstehenden Europawahlen im Mai.", "Die beiden Parteivorsitzenden diskutierten \u00fcber die M\u00f6glichkeit einer gemeinsamen Kundgebung, um die Kampagne f\u00fcr die Europawahlen abzuschlie\u00dfen. Bei dieser gemeinsamen Veranstaltung w\u00fcrden sie \u201eden Beginn eines neuen Europas anzuk\u00fcndigen\u201c. Salvini sieht in Le Pen die wichtigste Verb\u00fcndete in Frankreich.", "Am Freitag sagte Le Pen: \u201eIch mache einen Unterschied zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Europa. Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr eine europ\u00e4ische Organisation, dass sich die Nationen in einer Reihe von Themen einig sind, aber ohne eine Kommission, die die Gesetzgebungsinitiative verfolgt und sich aus Leuten zusammensetzt, die nicht gew\u00e4hlt sind.\u201c Frankreich sei ihrer Ansicht nach nicht multikulturell, obwohl die Sozialdemokraten versuchen w\u00fcrden, das franz\u00f6sische Volk durch Masseneinwanderung zu durchsetzen.", "Salvini sucht vor den Europawahlen im Mai auch Allianzen mit anderen souver\u00e4nistischen Parteichefs und Gruppen, darunter ebenfalls der ungarische Viktor Orban, die Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) und die polnische Partei f\u00fcr Recht und Gerechtigkeit (PiS).", "Pr\u00e4sident Emmanuel Macron hat bei den bevorstehenden Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament den Kampf gegen die Nationalisten wie Salvini und Le Pen gelobt. Salvini aber schien von Macrons Bem\u00fchungen nicht beeindruckt zu sein: \u201eIch habe Macron noch nie getroffen. Wir haben unterschiedliche Geschichten, unterschiedliche Interessen.\u201c"]}}}