{"news_outlet": "contra magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/10/boris-palmer-kritisiert-einschraenkung-der-meinungsfreiheit/", "query_keywords": ["gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "migration"], "creation_date": "31.10.2019", "last_modified": "31.10.2019", "crawl_date": "08.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Boris Palmer", "Deutschland", "Gr\u00fcne", "Kritik", "Meinungsfreiheit", "Umfrage"], "content": {"title": "Boris Palmer kritisiert Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit - Contra Magazin", "description": "Boris Palmer gilt als einer der wenigen Gr\u00fcnen in Deutschland, die Realit\u00e4tssinn bewahrt haben. Er kritisiert die Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit.", "body": {"": ["Boris Palmer gilt als einer der wenigen Gr\u00fcnen Spitzenpolitiker in Deutschland, die Realit\u00e4tssinn bewahrt haben. Auch er kritisiert die Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit in der Bundesrepublik.", "Von Michael Steiner", "Weil er selbst erfahren hat, wie bei kontroversen Themen wie zum Beispiel der Migration nach Deutschland oder der Fl\u00fcchtlingskriminalit\u00e4t schnell zu moralisierenden Attacken f\u00fchren, mischt sich T\u00fcbigens Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer (Gr\u00fcne) nun auch in die Debatte zur Meinungsfreiheit ein.", "In einem Facebook-Beitrag zeigte er die Titelseite der aktuellen Ausgabe der \u201eZeit\u201c, wo die Zeitung auf die 63 Prozent der Deutschen verweist, die sagen, mann m\u00fcsse in Deutschland aufpasen, was man in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt sagt.", "Dass die Zeit sich des Themas annimmt, ist f\u00fcr Palmer offenbar ein Zeichen des Umdenkens bei den Mainstreammedien: \u201eEs hat lange gedauert, aber nun haben auch die liberalen Bl\u00e4tter endlich erkannt, dass etwas schief gelaufen ist mit dem \u201aHaltung zeigen\u2018.\u201c Der Gr\u00fcnen-Politiker beschreibt, wie es ihm ergangen sei, als er im Zuge der Fl\u00fcchtlingskrise Bedenken \u00e4u\u00dferte.", "\u201eSeit ich 2015 geschrieben habe, dass die Zahl der Fl\u00fcchtlinge, die wir aufnahmen, zu hoch sei und wir diese nicht mehr in den Kommunen unterbringen und integrieren k\u00f6nnen, werde ich als Rassist, Nazi und Wegbereiter der AfD verunglimpft\u201c, so Palmer.", "Und weiter: \u201eWenn ich die Tatsache benenne, dass auch in T\u00fcbingen ein Teil der Gefl\u00fcchteten hoch kriminell ist und die Gefl\u00fcchteten insgesamt f\u00fcnfmal mehr schwere Straftaten begehen, als nach ihrer Personenzahl zu erwarten w\u00e4re, dann wird das nicht inhaltlich diskutiert, es wird nicht gefragt, was richtig oder falsch ist. Es wird ausgegrenzt, moralisiert und weggeschaut.\u201c", "Mit Blick auf die Allensbach-Umfrage erkl\u00e4rt der Politiker: \u201eMich \u00fcberraschen die 63 Prozent nicht. Ich habe die letzten Jahre diese gro\u00dfe Zustimmung \u00fcberall in der Stadt und im Land gesp\u00fcrt. Die h\u00e4ufigste Begegnung auf der Stra\u00dfe ist seither ein kurzer Dialog mit der Botschaft: \u201aMachen Sie weiter so, lassen Sie sich nicht den Mund verbieten.'\u201c"]}}}