{"news_outlet": "contra magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/09/die-eu-auf-faschistischen-pfaden/", "query_keywords": ["migration", "asyl", "einwander"], "creation_date": "13.09.2019", "last_modified": "12.09.2019", "crawl_date": "08.12.2020", "author_person": ["Contra Magazin Redaktion"], "author_organization": [], "news_keywords": ["EU-Kommissare,EU-Kommission,Faschismus,Linke,Von der Leyen"], "content": {"title": "Die EU auf faschistischen Pfaden? - Contra Magazin", "description": "Die politische Linke st\u00f6\u00dft sich an der neuen Bezeichnung f\u00fcr den Migrationskommissarsposten. Man wirft von der Leyen vor, faschistische Rhetorik anzuwenden.", "body": {"": ["Von Redaktion", "Die Schaffung eines \u201eEU-Kommissars f\u00fcr den Schutz unserer europ\u00e4ischen Lebensweise\u201c hat in ganz Europa vor allem bei der politischen Linken massive Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st, nachdem die neue Rolle, die die Einwanderungspolitik \u00fcberwachen wird, von der neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen angek\u00fcndigt wurde.", "Die neue Position, die von der griechischen EU-Kommissarin Margaritis Schinas besetzt werden soll, wurde zusammen mit dem Rest des neuen Kabinetts von der Leyen auf einer Pressekonferenz am Dienstag in Br\u00fcssel vorgestellt.", "W\u00e4hrend Von der Leyen sagte, das neue Kommissionskabinett sei \u201eso vielf\u00e4ltig wie Europa\u201c, merkten Kritiker an, dass alle seine Mitglieder wei\u00df seien, w\u00e4hrend man die neue Kommissarposition \u201efaschistisch\u201c nannte, so The Independent. Die britische Zeitung konnte unter den linksgerichteten Politikern offensichtlich keine einzelne Person zur Unterst\u00fctzung der neuen Rolle finden.", "\u201eDas sieht nach einem Portfolio aus, um dem Aufstieg der Faschisten entgegenzuwirken, aber nur, indem sie ihre spaltende Rhetorik um\u201c starke Grenzen \u201eanwenden\u201c, sagte die britische gr\u00fcne Europaabgeordnete Molly Scott Cato gegen\u00fcber The Independent.", "\u201eWas die Gr\u00fcnen an unserer europ\u00e4ischen Lebensweise sch\u00e4tzen, ist unsere Rolle als Leuchtfeuer des Mitgef\u00fchls und der Vielfalt. Wir werden unsere Arbeit fortsetzen, um sicherzustellen, dass Europa ein sicherer Hafen f\u00fcr diejenigen bleibt, die vor Verfolgung fliehen, und f\u00fcr die weltweiten Menschenrechte eintritt.\u201c", "Viele der Posten in Frau Von der Leyens neuem Kabinett, das f\u00fcr f\u00fcnf Jahre amtieren wird, haben traditionelle Ministertitel f\u00fcr mehr zielorientiertere Namen wie Kommissarin f\u00fcr \u201eEin st\u00e4rkeres Europa in der Welt\u201c und \u201eEine Wirtschaft, die f\u00fcr die Menschen arbeitet\u201c vermieden.", "Aber es ist das Rebranding der Migrationskommission, das die meisten Augenbrauen heben lie\u00df. Der Labour-Europaabgeordnete Claude Moraes sagte, dass es zutiefst beleidigend ist, das Migrationsportfolio der Europ\u00e4ischen Kommission als \u201eSchutz unserer Lebensweise\u201c zu bezeichnen. Er f\u00fcgte hinzu, dass die \u201eseltsamen und eigenartigen Titel\u201c der Kommission \u201eVerwirrung\u201c stiften w\u00fcrden.", "Die liberale niederl\u00e4ndische Europaabgeordnete Sophie in\u2019t Veld sagte gegen\u00fcber The Independent: \u201eDer springende Punkt in Bezug auf die europ\u00e4ische Lebensweise ist die Freiheit des Einzelnen, seine eigene Lebensweise zu w\u00e4hlen. Daf\u00fcr brauchen wir keinen Kommissar. Vielen Dank.\u201c Sie erg\u00e4nzte: \u201eDie Implikation, dass die Europ\u00e4er vor externen Kulturen gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen, ist grotesk und dieses Narrativ sollte abgelehnt werden.\u201c", "\u201eDie einzige Bedrohung f\u00fcr \u201aunsere Lebensweise\u2018 sind Autokraten und Populisten wie Orb\u00e1n, Kaczinsky oder Johnson, die sich \u00fcber Rechtsstaatlichkeit, Grundrechte und Demokratie hinwegsetzen. Anstatt Fake-Portfolios zu erstellen, sollte die Kommission die Werte, die wir in unseren Vertr\u00e4gen, Gesetzen und der Rechtsprechung festgelegt haben, mit mehr Mut hochhalten.\u201c", "Die umstrittene neue Kommissarin, Margaritis Schinas, sagte in einer Erkl\u00e4rung: \u201eIch bin hocherfreut, f\u00fcr die Position des Vizepr\u00e4sidenten f\u00fcr den Schutz unserer europ\u00e4ischen Lebensweise nominiert zu sein.\u201c", "\u201eVom besseren Schutz unserer B\u00fcrger und Grenzen \u00fcber die Modernisierung unseres Asylsystems bis hin zu Investitionen in die F\u00e4higkeiten der Europ\u00e4er und der Schaffung einer besseren Zukunft f\u00fcr unsere Jugend bin ich zuversichtlich, dass wir in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren gro\u00dfe Schritte unternehmen k\u00f6nnen, um die Europ\u00e4er zu sch\u00fctzen und zu st\u00e4rken.\u201c"]}}}