{"news_outlet": "contra magazin", "provenance": "https://www.contra-magazin.com/2019/09/klimafluechtlinge-eher-ueberbevoelkerungsfluechtlinge/", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "27.09.2019", "last_modified": "27.09.2019", "crawl_date": "07.12.2020", "author_person": ["Michael Steiner"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Bev\u00f6lkerungsexplosion,Klimafl\u00fcchtlinge,Sahelzone,\u00dcberbev\u00f6lkerung,\u00dcberweidung,W\u00fcste"], "content": {"title": "Klimafl\u00fcchtlinge? Eher \u00dcberbev\u00f6lkerungsfl\u00fcchtlinge... - Contra Magazin", "description": "Neuerdings macht der Begriff \"Klimafl\u00fcchtlinge\" die Runde, womit man uns ein Schuldgef\u00fchl einimpfen will. Doch viele Probleme in Afrika sind hausgemacht.", "body": {"": ["Neuerdings macht der Begriff \u201eKlimafl\u00fcchtlinge\u201c die Runde, womit man den Europ\u00e4ern ein Schuldgef\u00fchl einimpfen will. Doch viele Probleme in Afrika sind hausgemacht.", "Von Michael Steiner", "Wenn es um den Klimawandel geht, dr\u00fcckt man gerne auch im Falle Afrikas auf die Tr\u00e4nendr\u00fcse. So sollen die klimatischen Verschiebungen f\u00fcr extreme D\u00fcrren, \u00dcberschwemmungen und heftige St\u00fcrme verantwortlich sein, die immer mehr Afrikaner in die Flucht zwingen w\u00fcrden. Nun berichtet der Staatssender \u201eDeutsche Welle\u201c unter Berufung auf die Vereinten Nationen, \u201edass bis 2020 mehr als 50 Millionen Menschen auf der Flucht sein k\u00f6nnten, weil ihre Heimatl\u00e4nder zu W\u00fcsten geworden sind.\u201c Nun ja, es gibt dort aber auch erfolgreiche Begr\u00fcnungsma\u00dfnahmen, wie man selbst im deutschen Mainstream konstatiert.", "Was man hierbei nicht nennt sind folgende Tatsachen:", "Gerade in der Sahelzone (s\u00fcdlich der Sahara, vom Senegal bis hin nach Eritrea) w\u00e4chst die Bev\u00f6lkerung immer noch dramatisch schnell an. J\u00e4hrlich w\u00e4chst sie um etwa drei Prozent.", "Dies f\u00fchrt zu einer Ausweitung der Ackerfl\u00e4chen (vor allem f\u00fcr Hirse) und damit auch einem R\u00fcckgang der nat\u00fcrlichen Vegetation, einer Auslaugung der B\u00f6den und einer st\u00e4rkeren Nutzung der Wasserreserven.", "Die Ausweitung der Viehwirtschaft sorgt ebenfalls f\u00fcr Probleme, da die Kuh- und Ziegenherden die sp\u00e4rliche Vegetation zusammenfressen und auch die B\u00f6den verdichten.", "Gerade diese Faktoren spielen hierbei eine gro\u00dfe Rolle, so dass man den Klimafaktor hier nicht \u00fcberbewerten sollte.", "Man muss sich nur einmal folgende Zahlen ansehen:", "Die Bev\u00f6lkerung des Senegals wuchs von 3,2 Millionen Menschen im Jahr 1960 auf mittlerweile rund 16 Millionen an. Mauretanien hatte im Jahr 1960 keine 900.000 Einwohner \u2013 heute sind es bereits rund 4,5 Millionen. Der Niger mit damals noch 3,4 Millionen Einwohnern beherbergt heute schon mehr als 23 Millionen Menschen. Und das zieht sich quer durch die Bank durch. Und nicht nur das, auch in den kommenden Jahren wird die Bev\u00f6lkerung in der Region deutlich wachsen.", "Zwar ist die Bev\u00f6lkerungsdichte in vielen dieser L\u00e4nder nicht so hoch, wenn man aber bedenkt, dass schon jetzt weite Teile dieser L\u00e4nder einfach unbewohnbar und desertifiziert sind, braucht man keine 100 Einwohner auf einen Quadratkilometer um von \u00dcberbev\u00f6lkerung zu sprechen. Viel wichtiger w\u00e4re es, den Versorgungsgrad mit Nahrungsmitteln aus eigener Produktion als Messlatte herzunehmen. Wenn aber die landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen begrenzt sind und durch das Bev\u00f6lkerungswachstum und den damit einhergehenden Fl\u00e4chenverbrauch sinken, schafft man sich ein veritables Dilemma.", "An vielen Problemen in Afrika sind weder die westlichen Industriestaaten noch die fr\u00fcheren Kolonialherren Schuld, sondern vielmehr die eigenen lokalen Eliten, verh\u00fctungsfeindliche Religionsf\u00fchrer und ein mangelhaftes Bildungssystem (welches mit der Bev\u00f6lkerungsexplosion \u00fcberfordert ist).", "Wer sich mit der ganzen Materie n\u00fcchtern und rational besch\u00e4ftigt wird bald feststellen, dass wir nicht von \u201eKlimafl\u00fcchtlingen\u201c, sondern von \u201e\u00dcberbev\u00f6lkerungsfl\u00fcchtlingen\u201c sprechen m\u00fcssten."]}}, "recommendations": []}