{"news_outlet": "anti_spiegel", "provenance": "https://www.anti-spiegel.ru/2020/kommentar-wir-schaffen-das-und-die-partyszene-ist-randale-der-neue-alltag-in-deutschland/", "query_keywords": ["migrant", "zuwander", "migration", "asyl"], "creation_date": "20.07.2020", "last_modified": "20.07.2020", "crawl_date": "21.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Anti-Spiegel"], "news_keywords": ["Deutschland", "Frankfurt", "Migration", "Political Correctness", "Unruhen"], "content": {"title": "Kommentar: \"Wir schaffen das\" und die \"Partyszene\": Ist Randale der neue Alltag in Deutschland?", "description": "Einen Monat nach den Ausschreitungen der \u201ePartyszene\u201c in Stuttgart hat diese \u201ePartyszene\u201c nun in Frankfurt \u201egefeiert\u201c. M\u00fcssen wir uns an diese Bilder gew\u00f6hnen? Die Antwort liegt wohl auf der Hand. Nach den Krawallen in Stuttgart habe ich in einem Kommentar die Meinung ge\u00e4u\u00dfert, dass diese Probleme sich versch\u00e4rfen werden, wenn man sie nicht endlich beim \u2026 \u201eKommentar: \u201eWir schaffen das\u201c und die \u201ePartyszene\u201c: Ist Randale der neue Alltag in Deutschland?\u201c weiterlesen", "body": {"": ["Die Antwort liegt wohl auf der Hand. Nach den Krawallen in Stuttgart habe ich in einem Kommentar die Meinung ge\u00e4u\u00dfert, dass diese Probleme sich versch\u00e4rfen werden, wenn man sie nicht endlich beim Namen nennt und ohne ideologische Scheuklappen angeht. Ich habe geschrieben:", "\u201eMan muss das Problem beim Namen nennen: Gescheiterte Integration hat eine Parallelgesellschaft geschaffen, die au\u00dfer Kontrolle ger\u00e4t. Ob man dem mit harten Strafen, Sozialarbeitern, Abschiebungen, F\u00f6rderprogrammen oder wie auch immer begegnet, ist mir erst einmal egal. Das muss diskutiert werden, aber man darf das Problem nicht verschweigen!\u201c", "Genau das ist nicht passiert. Anstatt zu thematisieren, dass die Integration vieler Migranten gescheitert ist und dass es diese Leute waren, die Stuttgart verw\u00fcstet haben, wurde das Problem totgeschwiegen und die Presse hat das verharmlosende Wort \u201ePartyszene\u201c gepr\u00e4gt.", "Und nun das gleiche wieder. Der Spiegel hat am Wochenende \u00fcber die Ausschreitungen in Frankfurt berichtet, aber die Worte \u201eMigranten\u201c oder \u201eIntegration\u201c finden sich weder in diesem Spiegel-Artikel, noch in diesem.", "Ich benutze dieses Wort jetzt mal ganz bewusst: Wenn die \u201eGutmenschen\u201c vom Spiegel der Meinung sind, dass es ein Problem nicht gibt, blo\u00df weil sie es nicht erw\u00e4hnen, dann sollte ihnen mal jemand sagen, dass Pipi Langstrumpf (\u201eIch mache mir die Welt, wie sie mir gef\u00e4llt\u201c) nichts mit der Realit\u00e4t zu tun hat.", "Nur damit man mir nicht vorwirft, ich w\u00fcrde mir das ausdenken: RT-Deutsch zitierte am Sonntag den Frankfurter Polizeipr\u00e4sidenten mit folgenden Worten:", "\u201eDer genaue Status der Personen, im Hinblick ob sie Deutsche oder Nicht-Deutsche sind und inwieweit sie von der Person her Migrationshintergrund haben oder ob sie eventuell Asylantragsteller sind, das ist noch offen.Was ich aber jetzt schon sagen kann aufgrund der Betrachtung der Gesamtliste: Es handelt sich vorwiegend um M\u00e4nner mit Migrationshintergrund.\u201c", "RT-Deutsch wird in Deutschland ja einiges vorgeworfen, aber bisher hat denen meines Wissens niemand vorgeworfen, Zitate zu f\u00e4lschen.", "Das Zitat vom Frankfurter Polizeipr\u00e4sidenten erinnert an die Zitate der Polizei nach den Ausschreitungen in Stuttgart. Auf der Pressekonferenz der Polizei sagte ein Sprecher damals:", "\u201eUnglaubliche Geschehnisse, die mich fassungslos gemacht und die ich in den 46 Jahren Polizeidienst, die ich hinter mir habe, noch nicht erlebt habe\u201c", "Nach der Randale an diesem Wochenende klang es beim Frankfurter Polizeipr\u00e4sidenten Gerhard Bereswill laut RT-Deutsch-Zitat so:", "\u201eVon der Qualit\u00e4t aber auch von der Anzahl ist das etwas, was ich in Frankfurt noch nicht erlebt habe\u201c", "Anscheinend m\u00fcssen wir uns daran gew\u00f6hnen, dass deutsche Polizeipr\u00e4sidenten aus verschiedenen St\u00e4dten nun jeden Monat Gewalt melden, wie sie sie noch nie erlebt haben.", "Und das kann niemanden verwundern: Nicht integrierte Menschen haben keine Chance auf eine berufliche Zukunft, sie haben keinerlei Lebensperspektive. Das sorgt f\u00fcr Frust und angestauter Frust kann \u2013 gerade bei jungen M\u00e4nnern aus L\u00e4ndern, die von patriarchalischen Traditionen gepr\u00e4gt sind \u2013 zu Gewalt f\u00fchren. Das d\u00fcrfte alle, die sich in den vergangenen Jahren aufgrund der Migration mit \u201eDeutschland ver\u00e4ndert sich und das ist gut so\u201c ge\u00e4u\u00dfert haben, sehr \u00fcberraschen. Zumal diese Zuwanderer wohl kaum die LGBT-Ideale derer teilen, die sich f\u00fcr Zuwanderung aussprechen.", "Ohnehin bin ich schon gespannt, wann die importierte \u201ePartyszene\u201c mal bei einer Gay-Parade zum \u201efeiern\u201c vorbeikommt und wie die politisch korrekten Politiker und Medien das dann den Menschen in Deutschland verkaufen. Dann d\u00fcrften wir auch die Antwort auf die Frage erhalten, was den Ideologen wichtiger ist: LGBT-Rechte oder freundliche \u201ePartyg\u00e4ste\u201c aus der islamischen Welt.", "Wenn die \u201eGutmenschen\u201c (ich benutze das Wort nochmal), die sich f\u00fcr mehr Migration aussprechen, nicht endlich lernen, dass Integration eine Bringschuld der G\u00e4ste ist, dann wird sich an der Gewalt auch nichts \u00e4ndern, sie wird im Gegenteil weiter anwachsen. Seit Jahrzehnten wurden die Dinge sich selbst \u00fcberlassen, jede Stadt in Westdeutschland hat ihr eigenes, islamisch gepr\u00e4gtes Viertel bekommen. Das kann man gut oder schlecht finden, aber es ist eine unbestreitbare Wahrheit, die zeigt, dass es mit der Integration eben hapert.", "Die Quittung f\u00fcr die Unt\u00e4tigkeit kommt nun, nachdem Merkel 2015 meinte, wir w\u00fcrden das schaffen und einfach noch eine weitere Million islamisch gepr\u00e4gter Menschen nach Deutschland geholt hat.", "Nur damit ich richtig verstanden werde: Ich habe keinerlei Probleme mit dem Islam! Ich war sogar schon im Iran und habe ich in das Land verliebt. Ich war begeistert von der Gastfreundlichkeit und Offenheit der Menschen. Aber mir war klar, dass ich Gast in ihrem Land war und habe dort nicht versucht, ihnen meine Regeln und \u00dcberzeugungen aufzudr\u00fccken, sondern ich habe mich gem\u00e4\u00df den dort geltenden Regeln verhalten.", "Wenn Deutschland von seinen G\u00e4sten nicht endlich kompromisslos einfordert, dass sie sich an die Regeln halten, die in Deutschland gelten und von ihnen Integration einfordert, dann wird das ein schlimmes Ende nehmen, dessen Anfang wir wohl in Stuttgart und Frankfurt gerade erleben.", "Stattdessen muss sich die Polizei in Deutschland aber mit Rassismusvorw\u00fcrfen herumschlagen. In den USA haben die st\u00e4ndigen Vorw\u00fcrfe gegen die Polizei schon zu massenhaften Krankschreibungen gef\u00fchrt, weil die Polizisten nicht bereit sind, bei Zusammenst\u00f6\u00dfen mit Radikalen f\u00fcr die Aufrechterhaltung von Sicherheit und Ordnung ihr Leben zu riskieren und gleichzeitig von ihren politischen Vorgesetzten daf\u00fcr auch noch angefeindet zu werden.", "Man kann nur hoffen, dass die Verantwortlichen in Deutschland rechtzeitig zur Besinnung kommen, denn was passiert, wenn sich Polizisten bei der n\u00e4chsten Massenrandale in einer deutschen Gro\u00dfstadt weigern, zum Einsatz zu fahren?", "Ich will es mir nicht vorstellen\u2026", "Nachtrag: W\u00e4hrend ich diesen Kommentar geschrieben habe, hat der Spiegel einen weiteren Artikel zu dem Thema ver\u00f6ffentlicht, in dem nun erstmals in einem Halbsatz das erw\u00e4hnt wird, worum es tats\u00e4chlich geht: Die T\u00e4ter", "\u201eh\u00e4tten \u201e\u00fcberwiegend\u201c Migrationshintergrund.\u201c", "Aber damit niemand behaupten kann, es g\u00e4be Probleme mit Menschen aus einem bestimmten Land, schiebt der Spiegel hinterher:", "\u201eBereswill nannte so unterschiedliche L\u00e4nder wie Afghanistan, Syrien, Spanien, Marokko, T\u00fcrkei. Ihm zufolge \u00fcberwiegt bei\u00a0den\u00a0Migrationshintergr\u00fcnden kein bestimmtes Land.\u201c", "Es geht nicht um ein bestimmtes Land. Das Problem ist, dass viele Menschen aus dem islamischen Kulturkreis sich nur schwer in eine westeurop\u00e4ische Gesellschaft integrieren lassen. Das Problem gibt es ja auch in anderen L\u00e4ndern. Wer das allerdings sagt, gilt heute als rechtsextrem.", "Ich will darauf hinweisen, dass ich nicht rechtsextremer bin, als Helmut Schmidt, der 2008 in einem Buch geschrieben hat:", "\u201eWer die Zahl der Moslems in Deutschland erh\u00f6hen will, nimmt eine zunehmende Gef\u00e4hrdung des inneren Friedens in Deutschland in Kauf\u201c", "Die Entwicklungen heute zeigen, dass Helmut Schmidt recht hatte."]}}, "recommendations": []}