{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/hartz-iv-debatte-meinung-1.3924633", "query_keywords": ["grundeinkommen", "bedingungslos einkommen"], "creation_date": "19.02.2018", "last_modified": "28.03.2018", "crawl_date": "25.12.2020", "author_person": ["Stefan Braun"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Arbeit und Soziales", "Hartz IV", "SPD", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Hartz IV-Ende steht nicht ernsthaft zur Diskussion ", "description": "Bundesarbeitsminister Hubertus Heil und Berlins Regierender B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller haben die Hartz IV-Debatte neu entfacht. Eine Abschaffung steht aber nicht ernsthaft zur Debatte, kommentiert Henrike Ro\u00dfbach.", "body": {"": ["Der Satzanfang \"Niemand hat die Absicht...\" ist historisch vorbelastet: Wenig sp\u00e4ter stand die Mauer, deren Bau Walter Ulbricht so vehement ausgeschlossen hatte. An dem Satz: \"Niemand hat die Absicht, Hartz IV abzuschaffen\" ist jedoch durchaus etwas dran, auch wenn der Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin nun dem Land suggeriert, er wolle Schluss machen mit Hartz\u00a0IV.", "Zwar gab es ein gewaltiges Echo auf und einige berechtigte Wut \u00fcber Gesundheitsminister Jens Spahns (CDU) Aussage, Hartz IV bedeutete nicht Armut. Das machte deutlich, dass da einiges g\u00e4rt in der Gesellschaft. Trotzdem gilt: Keiner der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, die jetzt auf dem Markt sind, w\u00fcrde eine komplette Abkehr von Hartz IV\u00a0bedeuten.", "In der aktuellen Debatte um die Zukunft der Grundsicherung wird einiges miteinander vermischt, das besser auseinander gehalten werden sollte. Da w\u00e4re zun\u00e4chst der Streit \u00fcber die H\u00f6he der Hartz-IV-S\u00e4tze. Sie beruhen auf einer statistischen Bedarfsberechnung, die regelm\u00e4\u00dfig anhand der Preis- und Nettolohnentwicklung angepasst wird - und schwer verdauliche Posten wie 1,06 Euro im Monat f\u00fcr Bildung\u00a0enth\u00e4lt."], "Der Berliner B\u00fcrgermeister schl\u00e4gt ein Grundeinkommen vor, das eigentlich keines ist": ["Hinzu kommen arbeitsmarktpolitische Vorschl\u00e4ge, die um das gleiche Problem kreisen: Viele Langzeitarbeitslose haben selbst im gr\u00f6\u00dften Arbeitsmarktboom kaum Chancen auf einen regul\u00e4ren Job. Die Bundesregierung (zum Beispiel) will deshalb f\u00fcr 150.000 Betroffene einen \"sozialen Arbeitsmarkt\" schaffen, \u00fcber langfristige Lohnkostenzusch\u00fcsse in der freien Wirtschaft, in Kommunen oder bei gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern. Bezahlt wird mindestens der Mindestlohn; vier Milliarden Euro sind im Koalitionsvertrag daf\u00fcr\u00a0vorgesehen.", "Berlins Regierender B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller (SPD) will nun etwas sehr \u00e4hnliches, nennt es aber \"solidarisches Grundeinkommen\". Damit gibt er seinem Modell den Anstrich, eine Art Hartz-IV-Schlussstrich zu sein. Das ist es aber nicht. Denn auch M\u00fcller schl\u00e4gt lediglich vor, bis zu 150.000 Langzeitarbeitslose in kommunalen oder landeseigenen Betrieben unterzubringen - \u00fcber \"gesellschaftliche T\u00e4tigkeiten\", f\u00fcr die bislang kein Geld und oder kein Markt da\u00a0war.", "Mit dem \"bedingungslosen Grundeinkommen\", also einer staatlichen Sockelleistung f\u00fcr alle B\u00fcrger, egal, ob jemand arbeitet oder nicht, hat das nichts zu tun. Dieses Modell taucht zwar seit Jahren immer wieder auf im politischen Diskurs. Ein derart radikaler Umstieg aber steht aktuell \u00fcberhaupt nicht ernsthaft zur Debatte. Andere Assoziationen zu wecken, ist deshalb wenig\u00a0redlich."]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/berufsleben-wut-cholerischer-chef-1.5157440", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-krise-sozialstaat-1.5156320", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/manager-seminare-coaching-tools-1.5155654", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/gastronomen-corona-bayern-1.5155949", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/teilzeit-arbeiten-in-elternzeit-1.5154674"]}