{"news_outlet": "sueddeutsche_zeitung", "provenance": "https://www.sueddeutsche.de/politik/hubertus-heil-hartz-iv-abschaffung-1.3924442", "query_keywords": ["grundeinkommen"], "creation_date": "28.03.2018", "last_modified": "28.03.2018", "crawl_date": "25.12.2020", "author_person": [], "author_organization": ["S\u00fcddeutsche Zeitung"], "news_keywords": ["Arbeit und Soziales", "Hartz IV", "Hubertus Heil", "SPD", "Politik", "S\u00fcddeutsche Zeitung"], "content": {"title": "Hubertus Heil offen f\u00fcr Ende von Hartz IV", "description": "Arbeitsminister Hubertus Heil (SPD) zeigt sich offen f\u00fcr Gespr\u00e4che \u00fcber die Abschaffung von Hartz IV. In einem Interview greift er  die Idee eines solidarischen Grundeinkommens auf.", "body": {"": ["Bundesarbeitsminister Hubertus Heil zeigt sich offen f\u00fcr Gespr\u00e4che \u00fcber eine Abschaffung von Hartz IV und die Einf\u00fchrung eines solidarischen Grundeinkommens. \"Das ist eine notwendige Debatte, die wir f\u00fchren werden\", sagte der SPD-Politiker der Bild-Zeitung. \"Ich setze dabei auf konkrete und machbare L\u00f6sungen, die der Lebensrealit\u00e4t der Menschen\u00a0entsprechen.\"", "Die Debatte war von Berlins Regierungschef Michael M\u00fcller (SPD) angesto\u00dfen worden. Er hatte ein \"solidarisches Grundeinkommen\" f\u00fcr Langzeitarbeitslose gefordert, die daf\u00fcr im kommunalen Bereich besch\u00e4ftigt werden sollen. Aus Sicht der rheinland-pf\u00e4lzischen Ministerpr\u00e4sidentin Malu Dreyer k\u00f6nnte am Ende eines solchen Prozesses \"das Ende von Hartz IV\u00a0stehen\".", "Der Vorsto\u00df aus der SPD st\u00f6\u00dft bei den Arbeitgeberverb\u00e4nden und in der Unionsfraktion auf Kritik. In Zeiten von Rekordbesch\u00e4ftigung und Wirtschaftswachstum sei die Idee ein \"Irrweg\", kritisierte Arbeitgeberpr\u00e4sident Ingo Kramer. Arbeitslose Menschen w\u00fcrden auf k\u00fcnstliche Besch\u00e4ftigung verwiesen, die eigentlich nur in schwierigsten Einzelf\u00e4llen vertretbar sei. Die Unternehmen suchten seit Jahren h\u00e4nderingend nach Arbeitskr\u00e4ften, sagte Kramer. Diese Chance m\u00fcsse genutzt werden, gerade Langzeitarbeitslose f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt\u00a0fitzumachen.", "Der Sprecher f\u00fcr Arbeitsmarkt und Soziales der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Peter Wei\u00df (CDU), kann einem Grundeinkommen als Alternative zu Hartz IV ebenfalls nichts abgewinnen. \"Ein solidarisches Grundeinkommen k\u00e4me der v\u00f6lligen Entwertung von Arbeit gleich\", sagte er der Passauer Neuen Presse. \"Wenn alle das Gleiche erhielten, ob sie nun arbeiten oder nicht, w\u00e4re das das Ende des\u00a0Sozialstaates.\""]}}, "recommendations": ["https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/berufsleben-wut-cholerischer-chef-1.5157440", "https://www.sueddeutsche.de/politik/corona-krise-sozialstaat-1.5156320", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/manager-seminare-coaching-tools-1.5155654", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/gastronomen-corona-bayern-1.5155949", "https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/teilzeit-arbeiten-in-elternzeit-1.5154674"]}