{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=62174", "query_keywords": ["gefl\u00fccht"], "creation_date": "21.06.2020", "last_modified": "21.06.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["Armut", "Epidemie", "Fl\u00fcchtlinge", "Gastarbeiter", "Home Office", "Lebensmittelindustrie", "Lockdown", "Obdachlosigkeit", "Pflegekr\u00e4fte", "Trabert, Gerhard"], "content": {"title": "Armut: \u201eKein Politiker kann sagen, er habe von nichts gewusst\u201c", "description": "Obdachlose, Hartz-IV-Empf\u00e4nger, Gefl\u00fcchtete: Die Corona-Krise hat auch diese Menschen vor besondere Herausforderungen gestellt. Der Mainzer Mediziner Gerhard Trabert, der seit vielen Jahren durch seine Arbeit den Armen vor Ort hilft und sie medizinisch betreut, zeigt im NachDenkSeiten-Interview auf, wie es den Armen in der Pandemie ergeht. Trabert kommt zu dem Fazit, dass auch in der Corona-Kr ...", "body": {"": ["Obdachlose, Hartz-IV-Empf\u00e4nger, Gefl\u00fcchtete: Die Corona-Krise hat auch diese Menschen vor besondere Herausforderungen gestellt. Der Mainzer Mediziner Gerhard Trabert, der seit vielen Jahren durch seine Arbeit den Armen vor Ort hilft und sie medizinisch betreut, zeigt im NachDenkSeiten-Interview auf, wie es den Armen in der Pandemie ergeht. Trabert kommt zu dem Fazit, dass auch in der Corona-Krise die Trennlinien zwischen Armen und Bessergestellten in unserer Gesellschaft deutlich sichtbar werden. Der Professor f\u00fcr Sozialmedizin kritisiert im Interview auch die Politik: \u201eGegen\u00fcber den Armen verh\u00e4lt Politik sich oft mit gro\u00dfer Distanz. Politiker k\u00fcmmern sich mehr um die Lobbyisten dieser kapitalistischen Demokratie.\u201c Von Marcus Kl\u00f6ckner.", "Herr Trabert, Sie sind Arzt, setzen sich schon seit langem aktiv f\u00fcr die Armen, die Benachteiligten in unserer Gesellschaft ein. Wie erleben Sie die Auswirkungen der Pandemie auf die Armen?", "Schon zu Beginn der Pandemie war mir klar, dass es eine Gruppe gibt, um die wir uns besonders k\u00fcmmern m\u00fcssen: die obdachlosen, die wohnungslosen Menschen. Wenn wir uns mit dieser Personengruppe auseinandersetzen, erkennen wir sofort, was die Pandemie f\u00fcr die \u00c4rmsten bedeutet. Ausgangsbeschr\u00e4nkungen wurden angeordnet, aber diese Menschen haben \u00fcberhaupt keine Bleibe. Sie leben oft im Freien oder in Notunterk\u00fcnften. Sie k\u00f6nnen gar nicht drinnen bleiben, weil ihnen eine Wohnung fehlt. F\u00fcr unsere Patientinnen und Patienten war das eine dramatische Situation. Anlaufstellen, die normalerweise zumindest etwas Hilfe bieten, wie etwa Tafeln, Teestuben, diverse Beratungsstellen, haben pl\u00f6tzlich ihr Angebot runtergefahren, teilweise haben sie ganz geschlossen. Die obdachlosen Menschen waren ganz auf sich gestellt. Von Betroffenen, die im \u00f6ffentlichen Raum \u00fcbernachtet haben, wei\u00df ich, dass auch die Toiletten geschlossen wurden.\nDa das \u00f6ffentliche Leben weitestgehend zum Erliegen kam, gab es auch kein Flaschenpfand mehr in den Papierk\u00f6rben der Stadt. Die Realit\u00e4t ist: F\u00fcr nicht wenige Arme ist das Flaschenpfand eine Einkommensquelle, die sie dringend ben\u00f6tigen.", "Wie haben Sie den Menschen geholfen?", "Wir sind durch unsere Arbeit nat\u00fcrlich sehr nah bei den Menschen, kennen ihre Lebenssituation, sehen, was ihnen fehlt. Wir haben bei der Politik fr\u00fchzeitig angeklopft und angesprochen, welche Probleme es gibt.", "Daraufhin wurden die Toiletten wieder ge\u00f6ffnet. Wir haben gefordert, dass Unterbringungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr wohnungslose Menschen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sei es in Pensionen, Hotels usw.", "Wie hat die Stadt Mainz reagiert?", "Schnell. In einem Hotel konnten beispielsweise 30 Menschen ohne Unterkunft unter Vermittlung und Finanzierung durch die Stadt Mainz und das rheinland-pf\u00e4lzische Sozial- und Gesundheitsministerium untergebracht werden. Das schnelle Handeln war auch dringend notwendig, denn Obdachlose geh\u00f6ren zur Hauptrisikogruppe, was Covid-19 angeht, denn sie sind h\u00e4ufig chronisch krank, ihr Immunsystem ist belastet.", "Wir haben einen sehr respektvollen Umgang miteinander beobachten k\u00f6nnen. Wir haben als Verein zusammen mit anderen Hilfsorganisationen die Menschen dort betreut. Ein Patensystem wurde aufgebaut. Das Hotel hat die Menschen mit Fr\u00fchst\u00fcck, Mittagessen und Abendessen und viel Empathie und Verst\u00e4ndnis versorgt.", "Wie haben Sie noch geholfen?", "Wir sind durch die Stadt gefahren, haben Lunchpakete verteilt, haben unsere Poliklinik auf die Infektionssituation umgestellt, so dass wir weiterhin Menschen behandeln konnten, die erkrankt waren bzw. sind. Bei Bedarf konnten wir auch Covid-19-Tests durchf\u00fchren. Unsere Sozialarbeiter begleiteten und unterst\u00fctzen die betroffenen wohnungslosen Menschen ebenfalls weiter, unter Einhaltung der Schutzma\u00dfnahmen.", "Gibt es weitere Gruppen, die von der Pandemie besonders betroffen sind?", "Die Menschen, die von sozialen Transferleistungen leben, also Arbeitslosengeld 2, Sozialgeld und erg\u00e4nzender finanzieller Hilfe.", "Zu Beginn der Pandemie hat sich deutlich gezeigt: W\u00e4hrend sich Menschen, die \u00fcber ausreichend finanzielle Mittel verf\u00fcgen, mit Lebensmitteln und anderen zum Leben notwendigen Dingen eindecken konnten, war das f\u00fcr soziale Transferleistungsbezieher nicht m\u00f6glich.", "Sie konnten nicht auf Vorrat kaufen, waren so auch gezwungen, \u00f6fter nach drau\u00dfen zu gehen, \u00f6fter f\u00fcr wenig Geld wenige Artikel zu kaufen. Dadurch haben sie sich auch einem h\u00f6heren Infektionsrisiko ausgesetzt. Hinzu kommt, dass diese Gruppe \u00f6fter \u00f6ffentliche Transportmittel nutzen muss, da kein eigenes Auto zur Verf\u00fcgung steht. Auch daraus ergibt sich ein h\u00f6heres Risiko, sich anzustecken. Des Weiteren fehlt das Geld f\u00fcr Masken. Zwar k\u00f6nnen auch handgefertigte oder, wie man sagt, \u201eAlltagsmasken\u201c wie T\u00fccher und Schals, benutzt werden, aber diese bieten nicht so viel Schutz. Die normalen OP-Masken sind besser. Wir haben die Anhebung der Hartz-IV-S\u00e4tze f\u00fcr die Zeit der Pandemie um 100 Euro gefordert.", "Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte hat Hinweise ver\u00f6ffentlicht, wie mit den Masken hygienegerecht im Alltag umzugehen ist. Wenn man sich die Hinweise anschaut, muss man sagen, dass es im Alltag realistischerweise doch geradezu unm\u00f6glich ist, diese dauerhaft zu beachten.", "Da haben Sie vollkommen recht, mit diesen Stoffmasken ist das so gut wie nicht umsetzbar. Wer \u00fcber mehr Geld verf\u00fcgt, hat also auch hier Vorteile. Er kann mehrere Masken kaufen, nach dem Gebrauch entsorgen, eine neue aufsetzen. Die Maske ist wie eine Trennlinie zwischen Armen und den Wohlhabenden.", "Von politischer Seite h\u00e4tten auch in leichter Sprache Informationen an die Bev\u00f6lkerung weitergegeben werden m\u00fcssen, wie die Masken zu handhaben sind. Eine Sprache in Piktogrammen w\u00fcrde ich f\u00fcr sehr sinnvoll halten. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen: In Deutschland gibt es fast 10 Millionen funktionelle Analphabeten, das hei\u00dft, das sind Menschen, die k\u00f6nnen zwar lesen und schreiben, haben allerdings Schwierigkeiten, komplexere Inhalte zu verstehen.", "Wenn ich es richtig raush\u00f6re, haben Sie auf lokaler Ebene eine Politik beobachtet, die zumindest den Obdachlosen hilft, aber bei der Bundespolitik sieht das anders aus. Warum tut die Bundesregierung sich so schwer damit, den Armen zu helfen?", "Die Stadt Mainz hat gut reagiert. Aber auch nicht bei allem und das trifft eben auch nicht auf alle lokalen Kommunen zu. Auch wenn es mir schwerf\u00e4llt zu begreifen, vermute ich, dass es viel mit Ignoranz und Unwissenheit zu tun hat. Die Politik ist einfach zu weit von der Lebensrealit\u00e4t der Armen entfernt.", "Sie reden doch auch viel mit Politikern. Haben Sie konkrete Erfahrungen gemacht?", "Wir haben viel mit Vertretern des Gesundheitsministeriums in Rheinland-Pfalz zu tun. Einerseits hat das Ministerium die Versorgung Obdachloser in einem Hotel gef\u00f6rdert, andererseits war in Gespr\u00e4chen dann beispielsweise zu h\u00f6ren, die Armen k\u00f6nnten sich doch einen Schal vor das Gesicht binden. All das, was ich in unserem Interview ausgef\u00fchrt habe, wird da nicht beachtet.", "Mir f\u00e4llt bei solchen Gespr\u00e4chen immer wieder auf, dass es an einem grundlegenden Wissen, was die Lebenssituation der armen Menschen angeht, fehlt. Gegen\u00fcber dieser von Einkommensarmut betroffenen Personengruppe verh\u00e4lt die Politik sich oft mit gro\u00dfer Distanz. Politiker k\u00fcmmern sich mehr um die Lobbyisten dieser kapitalistischen Demokratie.", "Wenn ich als Regierung 9 Milliarden zur Rettung der Lufthansa zur Verf\u00fcgung stelle, dann muss ich auch das Geld haben, um alle Bezieher von Transferleistungen in der aktuellen Situation so zu unterst\u00fctzen, damit diese ihre Gesundheit sch\u00fctzen und die Hygienestandards einhalten k\u00f6nnen.", "Sie sagen, dass bei Politikern oft auch ein Unwissen vorherrscht. Aber im Grunde genommen ist doch schon seit langer Zeit bekannt, dass Armut in Deutschland eine Realit\u00e4t ist.", "Das stimmt. Kein Politiker kann sagen, er habe davon nichts gewusst, gerade auch bez\u00fcglich der gesundheitlichen Folgen f\u00fcr die Betroffenen. Die nationale Armutskonferenz, Betroffeneninitiativen, Vereine wie wir: Sie, wir alle, verweisen immer wieder auf die Zust\u00e4nde. Doch wirklich unternommen wird nichts \u2013 partei\u00fcbergreifend! Das ist f\u00fcr mich ein Skandal. Wenn man Politikern wirklich Unwissen zugute halten w\u00fcrde, m\u00fcsste man davon ausgehen, dass sie mit Ignoranz geschlagen sind.", "Politiker haben zwar Ausgangsbeschr\u00e4nkungen beschlossen, aber kaum ein Wort wurde dar\u00fcber verloren, dass es einen Unterschied macht, ob sich ein finanziell gut dastehender B\u00fcrger mit ger\u00e4umiger Eigentumswohnung oder eigenem Haus an die Verf\u00fcgungen halten soll oder die alleinerziehende Mutter, die in der beengten Sozialraumwohnung ohne Balkon oder Garten lebt.", "Ja, auch da sehen wir die Trennlinie. Insbesondere Kinder aus einkommensarmen Haushalten wurden und werden benachteiligt. Kinder aus Elternh\u00e4usern, die keinen Internetzugang und keinen Laptop bieten, haben Probleme. F\u00fcr solche Kinder ist es keine einfache Situation, wenn sie sich in den engen Wohnverh\u00e4ltnissen nicht zur\u00fcckziehen k\u00f6nnen, um in Ruhe Hausaufgaben zu machen.", "Aber diese Verh\u00e4ltnisse sind nicht nur in der Corona-Pandemie ein Problem. Solche Kinder leiden auch schon, wenn alles \u201enormal\u201c ist. Die Pandemie verst\u00e4rkt die Bildungsbenachteiligung aber eben noch einmal. Die OECD sagt schon seit Jahren, dass in keinem europ\u00e4ischen Land der soziale Status der Eltern so einen Einfluss auf die Schul- und Bildungskarriere von Kindern wie in Deutschland hat. Auch da muss Politik dringend handeln.", "Wir haben \u00fcber die Obdachlosen und die Hartz-IV-Bezieher gesprochen. Gibt es noch eine Gruppe, die unter der aktuellen Situation besonders leiden muss?", "Die Gruppe der Gefl\u00fcchteten. Es ist eine Katastrophe, dass diese Menschen in den engen Sammelunterk\u00fcnften leben m\u00fcssen. Wir haben dort immer wieder Covid-19-Infektionen. Hier h\u00e4tte die Politik viel fr\u00fcher reagieren m\u00fcssen.", "Die Probleme betreffen also viele Menschen.", "Ja, nat\u00fcrlich. Die Krise macht, wie unter einem Brennglas, viele seit Jahren bestehende strukturelle Benachteiligungen sichtbarer.", "Da ist das Problem der \u201eBilligl\u00f6hner\u201c, also der Menschen, die aus Rum\u00e4nien, Bulgarien, Polen kommen, die in der Landwirtschaft unter schwierigsten Bedingungen arbeiten. Die Pandemie hat gezeigt, wie abh\u00e4ngig wir doch von diesen Arbeitern sind, aber auch wie wichtig ihre Arbeit ist.", "Oder die Arbeiter in der fleischverarbeitenden Industrie. \u00dcber die katastrophalen Zust\u00e4nde dort wurde ja breit berichtet. Gerade auch die menschenunw\u00fcrdigen Lebensbedingungen, insbesondere die Wohnbedingungen hier in Deutschland, denen diese Menschen ausgeliefert sind, m\u00fcssen sofort abgestellt werden. Das ist in meinen Augen eine moderne Form der Sklaverei.", "Nicht zu vergessen die Pflegekr\u00e4fte. Ende M\u00e4rz wurde dort die H\u00f6chstarbeitszeit von 10 auf 12 Stunden erh\u00f6ht. Sobald sich die Lage entspannt, muss das wieder ge\u00e4ndert werden. Auch bez\u00fcglich der Pflegekr\u00e4fte haben wir gesehen, wie wertvoll und wichtig ihre Arbeit ist. Beifall reicht f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte nicht aus. Die Arbeitsbedingungen m\u00fcssen verbessert werden, der Lohn muss erh\u00f6ht werden.", "Oder denken wir an das Kurzarbeitergeld. Wir k\u00f6nnen sehen, dass hierzulande der Lohn immer noch viel zu gering ist. Verdienstausf\u00e4lle k\u00f6nnen von einem Teil der Arbeiter nicht oder allenfalls nur f\u00fcr kurze Zeit kompensiert werden. Der Mindestlohn m\u00fcsste deutlich erh\u00f6ht werden.", "Die Politik muss die Erkenntnisse nun schnellstens nutzen, um genau auf diese defizit\u00e4ren Bereiche einzugehen. Sie muss jetzt strukturelle Ma\u00dfnahmen ergreifen, um die Zust\u00e4nde nachhaltig zu verbessern."]}}, "recommendations": []}