{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=52437", "query_keywords": ["asyl", "migration", "gefl\u00fccht", "fl\u00fcchtl", "ausl\u00e4nder"], "creation_date": "11.06.2019", "last_modified": "11.06.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Wolf Wetzel"], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["Abschiebung", "Asyl", "Fl\u00fcchtlinge", "Gef\u00e4ngnis", "Seehofer, Horst"], "content": {"title": "Gro\u00dfe Koalition in AfD-Fashion", "description": "\u201eKnast f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\r\nWeniger Sozialleistungen\r\nZwangsunterbringung in Lagern\r\nArbeitsverbot\r\nSchnellere Abschiebungen\r\nStrafen f\u00fcr Helfer\u201c\r\n\r\nSo etwas k\u00f6nnte auf einem AfD-Plakat stehen oder zu einer Pegida-Demonstration aufrufen oder ein NPD-Plakat (\u201eIst der Ali kriminell, in die Heimat aber schnell\u201c) \u00fcbertrumpen. Tasts\u00e4chlich fassen diese Headlines der Frankfurter Rundschau vom 7. Juni 20 ...", "body": {"": ["\u201eKnast f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\nWeniger Sozialleistungen\nZwangsunterbringung in Lagern\nArbeitsverbot\nSchnellere Abschiebungen\nStrafen f\u00fcr Helfer\u201c\n\nSo etwas k\u00f6nnte auf einem AfD-Plakat stehen oder zu einer Pegida-Demonstration aufrufen oder ein NPD-Plakat (\u201eIst der Ali kriminell, in die Heimat aber schnell\u201c) \u00fcbertrumpen. Tasts\u00e4chlich fassen diese Headlines der Frankfurter Rundschau vom 7. Juni 2019 zusammen, was als Gesetzespaket im Deutschen Bundestag verabschiedet wurde \u2013 mit einer ziemlich fetten Mehrheit all derer, die sich zur Mitte z\u00e4hlen, also mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition aus CDU und SPD. Die Gr\u00fcnen und die Partei DIE LINKE stimmten dagegen. Von Wolf Wetzel.\n\nJetzt kommt das \u201eHau-ab-Gesetz\u201c (FR)", "\u201eDas \u201aHau-ab-Gesetz\u2018 \u00f6ffnet den Weg f\u00fcr schrankenlose Inhaftierungen und Abschiebungen nach vorheriger Entrechtung und Isolation in den Ankerzentren.\u201c (G\u00fcnter Burkhardt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Pro Asyl)", "Am 7. Juni 2019 wurde ein Paket von Versch\u00e4rfungen im Bundestag verabschiedet. Die Versch\u00e4rfungen richten sich nicht gegen Unternehmen, die seit Jahrzehnten organisierten Betrug betreiben (von Cum-Ex-Gesch\u00e4ften, Herausgabe toxischer \u201eWert\u201cpapiere durch Banken bis hin zu \u201eDieselgate\u201c, an dem alle gro\u00dfen Autokonzerne beteiligt sind). In diesem Kontext wurde bis heute kein \u201eNotstand\u201c ausgerufen, sondern Business as usual betrieben.", "Notstand herrscht hingegen in der Fl\u00fcchtlingsfrage. Insgesamt sieben Versch\u00e4rfungen in den Asyl- und Aufenthaltsgesetzen zielen auf Menschen, die nach Deutschland gefl\u00fcchtet sind und mit diesem \u201eHau-ab-Gesetz\u201c vertrieben werden sollen. Dazu geh\u00f6rt u.a. die extreme Versch\u00e4rfung der Abschiebehaft und die Legalisierung eines \u201eAusreisegewahrsams\u201c. Mit dem \u201eGeordnete-R\u00fcckkehr-Gesetz\u201c will CDU und SPD die Zahl der Abschiebungen von Fl\u00fcchtlingen erh\u00f6hen:", "\u201eEin zentraler Punkt bei diesem Gesetz ist, dass Ausl\u00e4nder, die bei der Beschaffung von Papieren f\u00fcr ihre Ausreise nicht helfen, in Haft genommen werden k\u00f6nnen. Zudem sollen Abschiebeh\u00e4ftlinge laut Entwurf in normalen Gef\u00e4ngnissen untergebracht werden k\u00f6nnen \u2013 wenn auch r\u00e4umlich getrennt von regul\u00e4ren Strafgefangenen.\u201c (FR vom 6. Juni 2019)", "Dazu geh\u00f6rt auch die Versch\u00e4rfung des Asylbewerberleistungsgesetzes, das mit dem Recht auf ein menschenw\u00fcrdiges Minimum aufr\u00e4umt:", "\u201eEs soll Sanktionen geben bis hin zu einem v\u00f6lligen Leistungsausschluss nach zwei Wochen f\u00fcr anerkannte Fl\u00fcchtlinge, die aus einem anderen EU-Land nach Deutschland weiterwandern.\u201c (Kerstin Becker, Referentin f\u00fcr Fl\u00fcchtlingspolitik beim Parit\u00e4tischen Gesamtverband, fr. de vom 6. Juni 2019)", "Und da in ein Paket noch mehr reinpasst und alles en bloc durch den Bundestag \u201egepeitscht\u201c wurde, was bei den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen im Bundestag mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichster Freiwilligkeit und Mitmachbereitschaft geschehen ist, hat man gleich noch ein Gesetz mithineingelegt, das \u201eDatenaustauschverbesserungsgesetz\u201c:", "\u201eMit der Initiative will die Bundesregierung den Datenaustausch \u00fcber Fl\u00fcchtlinge zwischen den bei der Aufnahme beteiligten Stellen verbessern und zugleich die Kontrolle der Betroffenen erleichtern. (\u2026) Geplant ist, dass k\u00fcnftig etwa auch die Jugend\u00e4mter, die Staatsangeh\u00f6rigkeits- und Vertriebenenbeh\u00f6rden sowie das Ausw\u00e4rtige Amt und seine Auslandsvertretungen Daten aus dem AZR im automatisierten Verfahren \u201ain Echtzeit\u2018 abrufen k\u00f6nnen.\u201c (Datenaustausch: \u00dcberwachung von Fl\u00fcchtlingen entzweit den Bundestag, Stefan Krempl, heise.de vom 4.4.2019)", "Das Netzwerk Datenschutzexpertise hatte die Abgeordneten vergeblich aufgefordert, das Gesetz grundlegend zu \u00fcberarbeiten und einen \u201ckollektiven Rechtsschutz\u201d f\u00fcr Asylbewerber zu etablieren. \u201eDie Gesamtkonzeption sei \u201averfassungs- und europarechtwidrig\u2018, weil \u00fcber die Betroffenen ein \u201aundurchdringbares und allgegenw\u00e4rtiges \u00dcberwachungsnetz geworfen wird\u2018. Garantien und Schutzvorkehrungen w\u00fcrden ihnen dagegen nicht zugestanden. Das Zentralregister d\u00fcrfe nicht als \u201aDatendrehscheibe zwischen den beteiligten Stellen\u2018 genutzt werden. (s.o.)", "Die AfD begr\u00e4bt nicht die Demokratie \u2013 sie muss nur noch zu deren Beerdigung gehen", "Das in orwellscher Sprachmanie geh\u00fcllte \u201eMigrationspaket\u201c enth\u00e4lt alles, was man vor 20 Jahren noch unstrittig als rechtsextrem und rassistisch bezeichnet h\u00e4tte. Mit diesem Gesetz tritt man der AfD, dem \u201eRechtspopulismus\u201c nicht entgegen, man geht darauf zu, bis man von diesen freundlich bis unsanft zur Seite gesto\u00dfen wird. Mit diesen Gesetzen baut man \u2013 einmal mehr \u2013 keine Brandmauer gegen AfD und Konsorten, sondern eine Br\u00fccke, \u00fcber die diese dankbar und ermutigt marschieren werden.", "Verpackungs- und Enth\u00fcllungsk\u00fcnstler Seehofer", "Innenminister Seehofer hatte am 6. Juni 2019 am Rande eines Kongresses \u00fcber wehrhafte Demokratie dem ARD-Hauptstadtstudio gesagt, er habe das Datenaustauschgesetz, das einen Tag sp\u00e4ter vom Bundestag beschlossen werden soll, \u201eganz stillschweigend eingebracht\u201c. Stillschweigend, \u201eweil es kompliziert ist, das erregt nicht so\u201c. Er habe die Erfahrung gemacht:", "\u201eMan muss Gesetze kompliziert machen. Dann f\u00e4llt das nicht so auf. Wir machen nichts Illegales, wir machen Notwendiges. Aber auch Notwendiges wird ja oft unzul\u00e4ssig in Frage gestellt.\u201c (fr.de vom 7.6.2019)", "Der AfD gesellschaftspolitisch die T\u00fcr zu \u00f6ffnen, ihr den Weg zu bahnen, geschieht nicht nur auf dem politischen Terrain. Was dem \u201eHeimatminister\u201c herausrutschte, ist wirklich ehrlich, ungepudert. Er schei\u00dft einfach auf demokratische Prozesse, auf eine tats\u00e4chlich offene und ernstgemeinte Debatte. Er kann wahrscheinlich selbst nicht mehr diese Marketing-Spr\u00fcche h\u00f6ren von wegen Transparenz, Streitkultur, B\u00fcrgern\u00e4he und \u2013 das ist ganz gro\u00df im Kurs \u2013 Fehlerkultur.", "Er wei\u00df, dass es ganz anders geht und ganz anders l\u00e4uft. Seehofer ist hierbei nicht besonders schlimm, sondern klar. Das passiert ihm einfach ab und an, neben dem notorischen L\u00e4cheln, das mit keinem wie auch immer gearteten Au\u00dfen korrespondiert. Schon einmal ist Herrn Seehofer \u00e4hnlich Enth\u00fcllendes gelungen. In einer Sendung mit \u201ePelzig\u201d am 21. Mai 2010 gab er mit gro\u00dfer Kenntnis und noch gr\u00f6\u00dferem Insiderwissen zum Besten, was manche \u2013 bis es zu sp\u00e4t ist \u2013 als Verschw\u00f6rungsphantasie verwitzeln:", "\u201eDiejenigen die gew\u00e4hlt wurden, haben nichts zu entscheiden \u2026 und diejenigen, die entscheiden, sind nicht gew\u00e4hlt.\u201c", "Die Abschaffung der Demokratie, vor der viele Parlamentarier warnen, wenn sie die AfD im Blick haben, wird von ihnen selbst \u2013 Zug um Zug \u2013 vorbereitet. Der heutige Ministerpr\u00e4sident in der T\u00fcrkei, Erdogan, hat dieses Zu- und Zusammenspiel sehr bildhaft und treffend so beschrieben, als er noch B\u00fcrgermeister war:", "\u201eDie Demokratie ist f\u00fcr uns eine Stra\u00dfenbahn. Wenn wir angekommen sind, steigen wir aus.\u201c", "Dieser gew\u00e4hlte Diktator hat nicht nur eine treffende Metapher f\u00fcr postfaschistische Strategien gefunden, er beweist auch, dass man mit ihnen erfolgreich ist. Das setzt eben voraus, dass die Demokratie sie einsteigen l\u00e4sst, dass man ihnen freundlich Platz macht, dass der Weg des Busses (der Demokratie) eine gemeinsame Strecke mit dem Postfaschismus nimmt, bevor der Bus nicht mehr gebracht wird."]}}, "recommendations": []}