{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=53939", "query_keywords": ["ausl\u00e4nder", "invasor", "migration"], "creation_date": "04.08.2019", "last_modified": "04.08.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["G\u00f6tz Eisenberg"], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["68er", "Adorno, Theodor", "Bauer, Fritz", "Faschismus", "Frankfurter Schule", "Kapitalismus", "Klassenkampf", "Marx, Karl", "Rechtsruck"], "content": {"title": "Flaschenposten \u2013 Zum 50. Todestag von Theodor W. Adorno", "description": "Am 6. August 1969 starb Theodor W. Adorno im Alter von 65 Jahren in seinem Urlaubsort in der Schweiz. Vorausgegangen waren heftige Konflikte mit linken Studierenden an der Frankfurter Universit\u00e4t, die forderten, die von Adorno mit entwickelte Kritische Theorie m\u00fcsse praktisch werden. Solchen Appellen zum Mitmachen hatte Adorno sich stets verweigert. Rechtzeitig zum 50. Todestag ist im Berliner ...", "body": {"": ["Am 6. August 1969 starb Theodor W. Adorno im Alter von 65 Jahren in seinem Urlaubsort in der Schweiz. Vorausgegangen waren heftige Konflikte mit linken Studierenden an der Frankfurter Universit\u00e4t, die forderten, die von Adorno mit entwickelte Kritische Theorie m\u00fcsse praktisch werden. Solchen Appellen zum Mitmachen hatte Adorno sich stets verweigert. Rechtzeitig zum 50. Todestag ist im Berliner Suhrkamp-Verlag die Wiedergabe eines Vortrags \u00fcber Aspekte des neuen Rechtsradikalismus erschienen, den Adorno 1967 an der Universit\u00e4t Wien gehalten hat. Dieser Vortrag ist angesichts der Wahlerfolge der AfD und eines wiedererstarkten Antisemitismus von einer erschreckenden Aktualit\u00e4t. G\u00f6tz Eisenberg blickt auf die Umst\u00e4nde des Todes von Adorno und auf diesen Vortrag zur\u00fcck und fragt, was wir von ihm lernen k\u00f6nnten.", "Frage: Herr Professor, vor zwei Wochen schien die Welt noch in Ordnung\u2026\nAntwort: Mir nicht.\n(Spiegel-Interview mit Theodor W. Adorno aus dem Mai 1969)", "Sehnsucht nach nicht besch\u00e4digten Autorit\u00e4ten", "Im Fr\u00fchjahr 1969 hatte ich mit H\u00e4ngen und W\u00fcrgen das Abitur bestanden. Mein Banknachbar aus den letzten Schuljahren und ich arbeiteten danach sechs Wochen in einer chemischen Fabrik, die bei Ostwind ganz Kassel mit Schwefel-Gestank \u00fcberzog. Als wir genug Geld verdient hatten, fuhren wir mit einem alten VW-K\u00e4fer, den wir uns von dem verdienten Geld gekauft hatten, zun\u00e4chst nach Prag. Dort gerieten wir in die Demonstrationen zum ersten Jahrestag des Einmarsches der Truppen des Warschauer Paktes und zogen uns eine Tr\u00e4nengasvergiftung zu. Als wir uns von dem Schrecken \u00fcber das Ausma\u00df der Gewalt, mit der der Staat gegen die Demonstranten vorging, erholt hatten und wieder einigerma\u00dfen sehen konnten, fuhren wir weiter nach Jugoslawien, wo wir an der Adriak\u00fcste vier Wochen Ferien machten. Wir zelteten, zogen uns die Stachel von Seeigeln aus den F\u00fc\u00dfen, kochten uns auf einem Propangaskocher T\u00fctensuppen und a\u00dfen die ersten Feigen unseres Lebens. Diese kannten wir, um Heinrich Heine zu zitieren, von zu Hause nur als Ohrfeigen. Unter dem Schilfdach der Campingplatz-Kneipe, \u00fcber das die Ratten liefen, fanden abends hitzige politische Diskussionen statt. Dort h\u00f6rten wir von \u00e4lteren Studenten aus dem Ruhrgebiet vom Tod Adornos, der nun schon einige Wochen zur\u00fccklag. Sie geh\u00f6rten dem orthodoxen Fl\u00fcgel des SDS an und hielten nicht viel von der Frankfurter Schule. Ihre Vertreter galten ihnen als Tempelsch\u00e4nder des Marxismus und der Arbeiterbewegung. Sp\u00e4ter, als ich die Strukturen innerhalb der Linken und die Bruchlinien zwischen den diversen Fraktionen einigerma\u00dfen begriff, ging mir auf, dass jene Bochumer Genossen aus demselben Holz gewachsen waren wie die Invasoren von Prag, die den Versuch, einen \u201eSozialismus mit menschlichem Antlitz\u201c aufzubauen, mit ihren Panzern niedergewalzt hatten. Milan Kundera, der vor ihnen geflohen war, schrieb auf sie bezogen einen Satz, der sich tief in mir eingenistet hat: \u201eGegen die d\u00fcster dreinblickenden Priester, die sich im Marxismus eingeigelt haben wie in einer kalten Burg, berief ich mich darauf, dass nur jener Kommunist sein sollte, der die Menschen liebt.\u201c", "Wir waren zwar durch die Sch\u00fclerbewegung oberfl\u00e4chlich politisiert, mussten aber unter dem jugoslawischen Schilfdach zu unserer Schande gestehen, Adorno nicht zu kennen und nichts von ihm gelesen zu haben. Schuldbewusst beschlossen wir, das nach unserer R\u00fcckkehr zu \u00e4ndern. Es gab, da unsere Eltern und viele Mitglieder der \u00e4lteren Generation durch ihre Verstrickung in den Nationalsozialismus als Vorbilder ausfielen, in unserer Generation eine gro\u00dfe Sehnsucht nach nicht besch\u00e4digten Autorit\u00e4ten, und dazu geh\u00f6rten vor allem die aus der Emigration zur\u00fcckgekehrten linken Intellektuellen, an denen wir uns orientierten und von denen wir viel gelernt haben.", "Lesewut und Erkenntnisgl\u00fcck", "Im Wintersemester 1969/70 begann ich in Gie\u00dfen mit dem Studium. \u00c4ltere Genossen, die ich fragte, mit welchem Buch von Adorno ich beginnen sollte, rieten mir, die \u201eDialektik der Aufkl\u00e4rung\u201c zu lesen. Von meinem kargen Monatswechsel erstand ich einen Raubdruck, der ein Reprint der 1947 im Amsterdamer Querido-Verlag erschienenen Ausgabe war. Wochenlang qu\u00e4lte ich mich durch dieses Buch. Ich las bis sp\u00e4t in die Nacht und bem\u00fchte mich, etwas zu verstehen. Ich verstand aber so gut wie nichts. Faschismus und Nachkriegszeit hatten aus der Sprache ein Instrument der Herrschaft und des Betrugs gemacht. Die Traditionen einer Sprache der Befreiung und Kritik waren versch\u00fcttet und wir hatten uns diese erst m\u00fchsam wieder anzueignen. Anfangs kam mir die Sprache der Kritischen Theorie vor wie eine intellektuelle Variante des Rotwelsch. Von meinem Unverst\u00e4ndnis zeugen die Unterstreichungen, die im Grunde das ganze Buch durchziehen. Kaum eine Zeile, die nicht unterstrichen ist. Der Sinn der Unterstreichung, besonders wichtige Stellen hervorzuheben, wurde dadurch konterkariert. Um mit dem Buch arbeiten zu k\u00f6nnen, musste ich mir sp\u00e4ter neue Ausgaben zulegen. Inzwischen habe ich die \u201eDialektik der Aufkl\u00e4rung\u201c sicher f\u00fcnf Mal gelesen, und noch immer w\u00e4re es vermessen zu behaupten, ich h\u00e4tte das Buch verstanden. Aber es wird von Mal zu Mal besser, und ich muss sagen: Die M\u00fche hat sich gelohnt und lohnt sich jedes Mal aufs Neue.", "Unser anf\u00e4ngliches Nicht-Verstehen war kein Grund, die Flinte ins Korn zu werfen und die Autoren, an denen wir uns die Z\u00e4hne ausbissen, zu verfluchen. Wir erblickten in unserem Nicht-Verstehen eine Aufforderung, uns auf den Hintern zu setzen und uns der Anstrengung zu unterziehen, unsere theoretischen Defizite zu beheben. Wir lasen ganze N\u00e4chte hindurch und waren von einem unb\u00e4ndigen Drang beseelt zu verstehen, wo unser Ort in der Geschichte war und was um uns herum geschah. Unsere damalige Lesewut kann man sich heute kaum noch vorstellen. Genauso wenig wie das Erkenntnisgl\u00fcck, das sich einstellt, wenn einem ein Licht aufgeht und es gelingt, bisher unbekannte Zusammenh\u00e4nge herzustellen. Die Lesewut ist die einzige Form von Wut, die inzwischen ausgestorben zu sein scheint. Theorie galt uns als eine Art rauchverzehrende Lampe, die den Nebel vertrieb, der \u00fcber den Verh\u00e4ltnissen lag und den Einblick in ihre Struktur verwehrte. Es konnte keine befreiende Praxis geben ohne eine Theorie der Befreiung, die ihr den Weg weist. Die zu erarbeiten, schien uns das Gebot der Stunde. F\u00fcr einige von uns wurde das zu einer Lebensaufgabe.", "Flaschenpost", "P\u00fcnktlich zum 50. Todestag Adornos ist in Berlin vom Suhrkamp-Verlag eine Flaschenpost entkorkt worden, die er 1967 in die Donau geworfen hatte. Damals hatte er auf Einladung des Verbands Sozialistischer Studenten \u00d6sterreichs an der Wiener Universit\u00e4t einen Vortrag \u00fcber Aspekte des neuen Rechtsradikalismus gehalten. Der Begriff der Flaschenpost wurde im Institut f\u00fcr Sozialforschung gepr\u00e4gt, um den Umstand zu bezeichnen, dass die revolution\u00e4re Hoffnung ihre Verankerung in der Welt eingeb\u00fc\u00dft hatte. Mit der Kapitulation der Arbeiterbewegung vor dem Nationalsozialismus und der sich nach dem Zweiten Weltkrieg fortsetzenden Integration der Arbeiterklasse in die b\u00fcrgerliche Gesellschaft war dem Marxismus der Praxispartner abhandengekommen. Revolution\u00e4re Theorie hatte ihren Adressaten verloren und litt seither unter einer gewissen Ortlosigkeit. Was blieb, war, \u201ein der Flut der hereinbrechenden Barbarei Flaschenposten zu hinterlassen\u201c, schrieb Adorno in seinem Buch Minima Moralia. In besagter Dialektik der Aufkl\u00e4rung hatten Horkheimer und Adorno formuliert: \u201eWenn die Rede heute an einen sich wenden kann, so sind es weder die sogenannten Massen, noch der Einzelne, der ohnm\u00e4chtig ist, sondern eher ein eingebildeter Zeuge, dem wir es hinterlassen, damit es doch nicht ganz mit uns untergeht.\u201c", "Als im Zuge der Studentenrebellion die Kritische Theorie pl\u00f6tzlich massenhaft rezipiert wurde und wieder einen Adressaten zu haben schien, gingen Horkheimer und Adorno auf Distanz und konnten oder wollten sich in den jungen Leuten, die sich auf sie beriefen, nicht erkennen. Herbert Marcuse bildete eine Ausnahme. Er lie\u00df sich auf die Bewegung weitgehend ein und wurde einer ihrer wichtigsten theoretischen K\u00f6pfe. Dar\u00fcber kam es zwischen ihm und Adorno verschiedentlich zu Konflikten. Dieser hatte sich im Kampf gegen die Notstandsgesetze und f\u00fcr eine Reform des Strafrechts engagiert, sich den weitergehenden Loyalit\u00e4tsaufforderungen aber verweigert. Die rebellierenden Studierenden h\u00e4tten es gern gesehen, wenn Adorno sich an ihren Aktionen beteiligt und \u201emitgemacht\u201c h\u00e4tte. \u201eMitmachen\u201c und \u201eGefolgschaft leisten\u201c aber konnte und wollte Adorno nach seinen lebensgeschichtlichen Erfahrungen mit Faschismus und Exil nicht. \u201eMitmachen wollte ich nie\u201c, ist ein Buch seines Freundes Leo L\u00f6wenthal betitelt, in dem dieser im Gespr\u00e4ch mit Helmut Dubiel seine Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Weigerung auseinandersetzt und jene beinahe idiosynkratrische Haltung gegen\u00fcber dem praktischen Mitmachen erkl\u00e4rt. Bewegungen tun sich schwer damit zu akzeptieren, dass Menschen in einer sympathisierenden Distanz verharren und sich den Mitmach-und Solidarisierungs-Appellen verweigern. M\u00f6glicherweise haben wir es hier mit einem Beispiel f\u00fcr einen Mechanismus zu tun, den Sigmund Freud \u201eNarzissmus der kleinsten Differenz\u201c genannt hat. Gemeinschaften sichern ihren Zusammenhalt, indem sie ihre Aggressionen gegen den richten, der ihnen eigentlich sehr nah ist und sich nur durch winzige Nuancen unterscheidet. Er dient h\u00e4ufig dazu, Zentrifugalkr\u00e4fte zu bannen, die die Gemeinschaft zu zerrei\u00dfen drohen \u2013 in unserem Fall die an ihre Grenzen gelangte antiautorit\u00e4re Bewegung.", "Oskar Negt hat im zweiten Band seiner Autobiographie \u201eErfahrungsspuren\u201c darauf hingewiesen, dass Adorno bis zu seinem Lebensende an Grundannahmen der Marxschen Theorie festgehalten hat. Und in der Einsch\u00e4tzung der studentischen Protestbewegung und seiner Kritik an ihrem Voluntarismus war Adorno ganz orthodoxer Marxist. Ohne eine Massenbasis in den ausgebeuteten Klassen war eine Revolution unvorstellbar. Auf sich gestellt und isoliert von der gro\u00dfen Masse der Bev\u00f6lkerung konnte diese Bewegung das Ganze der Gesellschaft nicht treffen. Der mitunter wilde Aktionismus der Studenten zeugte in seinen Augen von Isolation und Verzweiflung und spielte letztlich dem Feind in die H\u00e4nde.", "Der \u201eZeitkern\u201c des Todes", "In den Monaten vor seinem Tod spitzten sich die Konflikte zu. In dem Ma\u00dfe, wie die antiautorit\u00e4re Revolte an ihre Grenzen stie\u00df und von Aufl\u00f6sung bedroht war, versch\u00e4rfte sie die Kritik am Abstentionismus Adornos. In seinen Seminaren ging es hoch her, Zwischenrufe st\u00f6rten seinen Vortrag, man br\u00fcllte ihn nieder und verh\u00f6hnte ihn. Im April 1969 tanzten barbusige Studentinnen um sein Katheder herum und gaben ihn, der sichtlich verst\u00f6rt reagierte, dem Gesp\u00f6tt preis. Entnervt brach er seine Vorlesungen ab. Im Januar hatten linke Studenten das Institut f\u00fcr Sozialforschung besetzt, und Adorno hatte sich nicht anders zu helfen gewusst, als die Polizei zu rufen und das Institut r\u00e4umen zu lassen. Diese Institutsbesetzung hatte ein gerichtliches Nachspiel. Adorno als Hausherr wurde als Zeuge geladen und musste kurz vor den Sommerferien gegen seinen Sch\u00fcler Hans-J\u00fcrgen Krahl aussagen, der die Besetzung organisiert und sich zu einem seiner sch\u00e4rfsten Kritiker entwickelt hatte. Adorno trauere um den Tod des b\u00fcrgerlichen Individuums, sei aber \u201eunwiderstehlich in dessen Ruine gebannt\u201c, spottete er \u00fcber seinen theoretischen Ziehvater. Der Angeklagte Krahl nahm den Zeugen Adorno ins Kreuzverh\u00f6r und wollte wissen, ob er sich wirklich bedroht gef\u00fchlt habe und wenn ja, wodurch und durch wen. In dem von Hermann Schweppenh\u00e4user herausgegebenen Band \u201eTheodor W. Adorno zum Ged\u00e4chtnis\u201c erinnert sich der Arzt Paul L\u00fcth: \u201eAdorno, zerrieben, \u00fcberarbeitet, trat anschlie\u00dfend den geplanten Urlaub an: etwas, was ihm noch im Gerichtssaal, als er darauf hinwies und bat, seine Vernehmung am gleichen Tag zu beenden, ver\u00fcbelt wurde, mit Rufen wie: Krahl geht ins Gef\u00e4ngnis, und Adorno denkt an Urlaub. In diesem Urlaub ereilte ihn der Herzinfarkt, dem er nach wenigen Stunden erlag. Der Herzinfarkt ist, wie wir als \u00c4rzte wissen, kein Ereignis ex vacuo. Er bereitet sich sehr sorgsam vor, sammelt Frustrationen und Ersch\u00f6pfungen, um dann zuzuschlagen.\u201c", "Der vorzeitige Tod Adornos kann sicher nicht allein den gegen ihn rebellierenden Studenten und dem sogenannten Busenattentat angelastet werden. Ich denke, es w\u00e4re in seinem Sinn, diese Interpretation als zu kurz greifend und interessengeleitet zur\u00fcckzuweisen. Es k\u00f6nnte gewissen Leuten so passen, wenn die Studentenbewegung f\u00fcr seinen Tod verantwortlich w\u00e4re. In einem wenige Tage nach dem \u201eBusenattentat\u201c gef\u00fchrten Interview mit dem SPIEGEL hat Adorno selbst bereits mit den ersten Worten die Bedeutung des Zwischenfalls relativiert. Als der SPIEGEL das Gespr\u00e4ch mit den Worten begann: \u201eHerr Professor, vor zwei Wochen schien die Welt noch in Ordnung\u2026\u201c, konterte Adorno lakonisch: \u201eMir nicht.\u201c", "Zu den \u201eFrustrationen und Ersch\u00f6pfungen\u201c, von denen der Arzt L\u00fcth spricht, geh\u00f6ren andere, die weit zur\u00fcckreichen und den gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen geschuldet sind, unter denen Adorno litt. Lebensgeschichtlich akkumulierte Entt\u00e4uschungen und das Leiden eines linken, j\u00fcdischen Intellektuellen an Deutschland und den unterm Nationalsozialismus von Deutschen begangenen Verbrechen verbanden sich mit den aktuellen Verletzungen zu einem Amalgam, das offenbar t\u00f6dliche Gifte freisetzte. Es stellt eine Grundannahme der Kritischen Theorie dar, dass Wahrheit einen geschichtlich-gesellschaftlichen Index aufweist und sich durch Geschichte allererst konstituiert. Aber nicht nur Wahrheit hat diesen \u201eZeitkern\u201c, sondern auch Krankheit und Tod. Diese sind nicht nur biologisch-medizinische Vorg\u00e4nge, sondern immer eingebunden in soziale Prozesse. Lebensgeschichte ist in Geschichte verflochten, kann von dieser gest\u00fctzt oder ungl\u00fccklich geschnitten werden. Krankheit und Tod erhalten eine Chance, wenn das Leben nichts mehr hat, das es zu verteidigen gilt und worauf es zu hoffen gibt. Gl\u00fcck ist, darauf hat Adorno hingewiesen, keine blo\u00df subjektive Kategorie, sondern hat stets eine gesellschaftlich-allgemeine Dimension: Entweder es ist f\u00fcr (fast) alle m\u00f6glich, oder f\u00fcr (fast) keinen. \u201eKeine Emanzipation ohne die der Gesellschaft\u201c, hei\u00dft es in der Minima Moralia, und Emanzipation ist nur ein anderer Name f\u00fcr Gl\u00fcck.", "Ein Jahr zuvor hatte sich Adorno zum Tod seines Freundes Fritz Bauer ge\u00e4u\u00dfert, der am 30. Juni 1968 tot in seiner Badewanne aufgefunden worden war. Am 2. Juli begann er seine Vorlesung zur \u201eEinleitung in die Soziologie\u201c mit den Worten: \u201eSie werden in der Zeitung gelesen haben, dass der Generalstaatsanwalt des Landes Hessen Fritz Bauer an einem Herzschlag gestorben ist. \u2026 Ich glaube aus einer sehr genauen Kenntnis der Person, mich keiner \u00dcbertreibung und keiner Sentimentalit\u00e4t schuldig zu machen, wenn ich Ihnen sage, dass zu dem vorzeitigen Tod von Fritz Bauer die Verzweiflung dar\u00fcber beigetragen hat, dass all das, worauf er gehofft hat, all das, was er in Deutschland anders und besser hat machen wollen, ihm gef\u00e4hrdet erschien, und dass er unabl\u00e4ssig von dem Zweifel geplagt worden ist, ob es denn richtig gewesen sei, aus der Emigration zur\u00fcckzukehren. Ich selbst habe diesen Zweifel lange von mir gewiesen. Ich muss sagen, dass es Entwicklungen in Deutschland gibt, wie etwa die Annahme der Notstandsgesetze, aber auch eine Reihe anderer Dinge, die mir sehr begreiflich erscheinen lassen, dass Bauer \u2026 unter diesen Dingen so gelitten hat, dass sie ihm schlie\u00dflich den Lebensfaden abgeschnitten haben.\u201c", "Das gilt mutatis mutandis auch f\u00fcr Adorno selbst. Verzweifelt war er vor allem dar\u00fcber, wie weit die Bundesrepublik und ihre Bewohner von der Befolgung jenes kategorischen Imperativs entfernt waren, den Hitler ihnen aufgezwungen hatte: \u201eDenken und Handeln so einzurichten, dass Auschwitz sich nicht wiederhole, nichts \u00c4hnliches geschehe\u201c. Adorno starb am 6. August 1969 in seinem Schweizer Urlaubsort. Gleich am ersten Ferientag war er mit der Seilbahn auf einen Dreitausender gefahren. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass er vom Wunsch beseelt war, dem ganzen Schlamassel der letzten Wochen in die H\u00f6he und Stille der Schweizer Alpen zu entfliehen und die unangenehmen Frankfurter Szenen zu vergessen. Das war offenbar zu viel f\u00fcr sein angegriffenes Herz. Am 13. August wurde er auf dem Frankfurter Hauptfriedhof beigesetzt. Eine traurige Ironie des Schicksals sorgte daf\u00fcr, dass sein Sch\u00fcler und Kontrahent Krahl ihn nur um ein halbes Jahr \u00fcberlebte. Er kam im Februar 1970 bei einem Verkehrsunfall ums Leben.", "Faschismus und Kapitalismus", "Zu den Leidenserfahrungen Adornos geh\u00f6rt das, wovon in jenem nun erschienenen B\u00e4ndchen \u201eAspekte des neuen Rechtsradikalismus\u201c die Rede ist. Die hier verschriftlichte Rede aus dem Jahr 1967 kreist um die Erkenntnis, dass der damals aktuelle Rechtsradikalismus nicht so sehr das Produkt von fortexistierenden alten faschistischen Kadern war, sondern sich in erster Linie dem Umstand verdankte, dass die gesellschaftlichen Voraussetzungen des Faschismus fortbestanden. Er greift eine These aus einem anderen Vortrag auf, den er unter dem Titel Was bedeutet: Aufarbeitung der Vergangenheit 1959 gehalten hatte. Dort sagte er: \u201eIch betrachte das Nachleben des Nationalsozialismus in der Demokratie als potentiell bedrohlicher denn das Nachleben faschistischer Tendenzen gegen die Demokratie.\u201c In Wien pr\u00e4zisierte er, was er damit meinte. Er dachte an die nach wie vor herrschende Konzentrationstendenz des Kapitals. Diese bedeute die M\u00f6glichkeit der permanenten Deklassierung von Schichten, die ihrem subjektiven Klassenbewusstsein nach durchaus b\u00fcrgerlich waren, die ihre Privilegien, ihren sozialen Status festhalten m\u00f6chten. Diese verschieben die Schuld an ihrer potentiellen Deklassierung nicht etwa auf die gesellschaftlich-\u00f6konomische Apparatur, die das bewirkt, sondern auf Ersatzobjekte, die man ihnen zurechtr\u00fcckt. Damals wie heute lautet der Kurzschluss: \u201eDie Fremden nehmen uns Deutschen die Arbeitspl\u00e4tze fort.\u201d Eindringlich beschw\u00f6rt Adorno das mit der Konzentrationstendenz verbundene \u201eGespenst der technologischen Arbeitslosigkeit\u201c. Das, was man Digitalisierung nennt, wird mit einem gigantischen \u201eArbeiterlegen\u201c (Helmut Reinicke) einhergehen. Roboter und Algorithmen werden Millionen von Menschen die Arbeit rauben und sie anf\u00e4llig machen f\u00fcr rechtsradikale Propaganda und Pseudoerkl\u00e4rungen. Die Angst, aus der Welt herauszufallen, bef\u00e4llt laut Adorno auch jene, die noch Arbeit haben. Auch diejenigen, die noch im Produktionsprozess drinstehen, f\u00fchlen sich bereits potentiell \u00fcberfl\u00fcssig, empfinden sich als zuk\u00fcnftige Arbeitslose. Wie sollen Menschen ihr Selbstwertgef\u00fchl aufrechterhalten, wenn sie ihre Arbeit eingeb\u00fc\u00dft haben, aus der sie es bisher bezogen?", "Adorno lieferte noch ein weiteres Argument: Das Erstarken des Rechtsradikalismus sei auch Ausdruck dessen, dass sich die Demokratie dem gesellschaftlich-\u00f6konomischen Inhalt nach bis heute nirgends wirklich und ganz konkretisiert hat, sondern formal geblieben ist. \u201eUnd die faschistischen Bewegungen k\u00f6nnte man in diesem Sinn als die Wundmale, als die Narben einer Demokratie bezeichnen, die ihrem eigenen Begriff eben doch bis heute noch nicht voll gerecht wird.\u201c Daran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. Letztlich geht es um das spannungsvolle und widerspr\u00fcchliche Verh\u00e4ltnis von Kapitalismus und Demokratie. Dieser droht jene aufzuzehren und bei Bedarf im Namen des Profits zu opfern. Vollendete und gelebte Demokratie w\u00fcrde eine \u00dcberwindung des Kapitalismus voraussetzen.", "Hatte Max Horkheimer am Vorabend des Zweiten Weltkrieges den Zusammenhang von Kapitalismus und Faschismus auf die drastische und einpr\u00e4gsame Formulierung gebracht: \u201eWer aber vom Kapitalismus nicht reden will, sollte auch vom Faschismus schweigen\u201c, dr\u00fcckte sich Adorno nun sehr viel vorsichtiger aus. Um diese Zur\u00fcckhaltung verstehen zu k\u00f6nnen, muss man sich zum einen die Situation im amerikanischen Exil vor Augen halten, wo der Horkheimer-Kreis st\u00e4ndig unter argw\u00f6hnischer Beobachtung der Beh\u00f6rden stand, und zum anderen das geistige Klima vergegenw\u00e4rtigen, in dem die nach Deutschland zur\u00fcckgekehrte Kritische Theorie existieren musste. Beides lehrte Adorno die \u00dcberlebenstechnik der sprachlichen Camouflage. Der Adorno-Sch\u00fcler Alfred Schmidt charakterisiert die Atmosph\u00e4re wie folgt: Marx war in Westdeutschland weitgehend tabuisiert und durfte nur hinter vorgehaltener Hand genannt werden. \u201eDas war ein merkw\u00fcrdiges Klima, das f\u00fchrte so weit, dass Plessner an Adorno eine witzige Karte aus Trier schickte: \u201aBeste Gr\u00fc\u00dfe aus der Geburtsstadt Hegels.\u2018 Das hei\u00dft, man hat sich hinter einem gewissen Hegelianismus verschanzt, meinte aber in Wahrheit etwas anderes; die Zeitl\u00e4ufte waren dem aber derart ung\u00fcnstig, dass sich diese \u00e4sopische Sprache eben empfahl. Das geistige Klima jener Zeit war angesichts des massiven Drucks von au\u00dfen derart vergiftet, dass jeder, der Marx auch nur positiv erw\u00e4hnte, riskieren musste, als Stalinist abgetan zu werden. Daher wohl die \u00e4u\u00dferste Zur\u00fcckhaltung, die sich die Vertreter der Kritischen Theorie in dieser Frage auferlegten.\u201c", "Ich werde hier nicht den Inhalt des B\u00e4ndchens Aspekte des neuen Rechtsradikalismus referieren, sondern nur ein paar Stichworte nennen. Die Lekt\u00fcre wird jenen, die mit dem Werk Adornos vertraut sind, nicht viel Neues bringen. Ihnen bietet sich noch einmal die Gelegenheit, der \u201eallm\u00e4hlichen Verfertigung seiner Gedanken beim Reden\u201c beizuwohnen, wie Kleist es so wunderbar ausgedr\u00fcckt hat, und mitzuerleben, was Dialektik hei\u00dft, die kein \u201eklapperndes Ger\u00fcst\u201c (Hegel) ist, sondern die Reflexionsform widerspr\u00fcchlicher Prozesse, eine Methode, Dinge und Verh\u00e4ltnisse aus ihren verdinglichten, versteinerten Formen zu l\u00f6sen und damit ihre besseren M\u00f6glichkeiten sichtbar werden zu lassen. Empfehlen w\u00fcrde ich den Vortrag vor allem jungen Leuten, die einen Zugang zur Kritischen Theorie suchen. Dieser Vortrag bietet sich vor allem deswegen an, weil seine Thematik von einer erschreckenden Aktualit\u00e4t ist. Den Hintergrund bildete damals der Aufstieg der 1964 gegr\u00fcndeten NPD, der in der Folgezeit der Einzug in zahlreiche Landesparlamente gelang. Am Einzug in den Bundestag scheiterte die NPD 1969 knapp, anders als die AfD, die heute nicht nur in allen Landesparlamenten sitzt, sondern auch mit einer starken Fraktion im Bundestag vertreten ist.", "Angesichts des Versagens der weniger radikalen Kr\u00e4fte in der NPD in den 1960er Jahren erinnert Adorno an die Rolle der Deutschnationalen beim Aufstieg der NSDAP. Die Hugenbergschen Deutschnationalen erhielten keine Massenbasis, diese gewannen jene, deren Politik etwas Wahnhaft-Irrationales aufwies. Wenn die historische Analogie tr\u00e4gt, steht zu erwarten, dass Bj\u00f6rn H\u00f6cke den Richtungsstreit innerhalb der AfD f\u00fcr sich entscheiden und die Partei noch weiter nach rechts driften wird.", "Strukturen rechtsradikaler Propaganda", "Zum Schluss seines Vortrags wendet sich Adorno dem zu, was er zu Recht Propaganda nennt. Diese h\u00e4lt er f\u00fcr das Zentrum des Rechtsradikalismus, beinahe f\u00fcr die Sache selbst. Diese massenpsychologische Technik h\u00e4tten wir genauestens zu studieren, um ihr auf die Schliche zu kommen und ihr begegnen zu k\u00f6nnen. Wir sollten und k\u00f6nnten dabei auf die Arbeiten des Instituts f\u00fcr Sozialforschung zum \u201eautorit\u00e4ren Charakter\u201c, besonders auf die Studie \u00fcber \u201eL\u00fcgenpropheten\u201c zur\u00fcckgreifen. Leo L\u00f6wenthal pr\u00e4gte in diesem Kontext den Begriff der \u201eumgekehrten Psychoanalyse\u201c. Der faschistische Agitator und die politische Rechte betreiben \u201eumgekehrte Psychoanalyse\u201c. Statt die dumpf im psychischen Untergrund schwelenden Ressentiments und die frei flottierenden \u00c4ngste \u00fcber sich selbst aufzukl\u00e4ren und ins Bewusstsein zu heben, wie es psychoanalytische und aufkl\u00e4rerisch-demokratische Praxis w\u00e4re, eignen sie sich diesen Rohstoff so an, wie er bereit liegt, und setzen ihn f\u00fcr ihre Zwecke in Gang. Sie bedienen wiederentflammte Spaltungsneigungen in \u201enur gut\u201c und \u201enur b\u00f6se\u201c und r\u00fccken den verunsicherten Menschen einen Feind zurecht, den sie f\u00fcr ihr Ungl\u00fcck verantwortlich machen k\u00f6nnen. Auf diesen wird projiziert, was immer die verunsicherten Massen \u00e4ngstigt. Das eigentliche Objekt der Studie w\u00e4ren also nicht die zu S\u00fcndenb\u00f6cken gemachten Minderheiten, sondern die Rechtsradikalen selbst. Der Rechtsradikale ist einer, der Angst hat. Nicht vor den Juden und den Fremden, sondern vor sich selbst, seiner Freiheit, seinen Trieben, vor der Ver\u00e4nderung der Gesellschaft. Dann erfindet er \u201eden Juden\u201c und den \u201ekriminellen Ausl\u00e4nder\u201c, auf den er all das verschiebt.", "In Zeiten verbreiteter Verunsicherung und Desorientierung steigt das Bed\u00fcrfnis nach entlastenden Vereinfachungen, und wer die simpelsten Polarisierungen liefert, hat die besten Aussichten, Geh\u00f6r und Gefolgschaft zu finden. Es wird gelogen, dass sich die Balken biegen, es werden Zahlen frei erfunden und Statistiken gef\u00e4lscht. Donald Trump und sein Klon Boris Johnson haben es hier in der Gegenwart zu einer gewissen Meisterschaft gebracht. Wirkliche Aufkl\u00e4rung \u2013 unter striktem Verzicht auf alles Populistisch-Reklame\u00e4hnliche \u2013 ist dagegen m\u00fchsam und schmerzhaft. Sie muss den steinigen Acker der Vorurteile bestellen, den herumliegenden Rohstoff an allt\u00e4glichen Meinungen komplizierten Bearbeitungsprozessen unterziehen, muss lange Wege und Umwege gehen, um von der Ebene der erscheinenden Wirklichkeit zum Wesen der Dinge vorzudringen, und steht deswegen oft auf verlorenem Posten.", "Wir Linken haben also immer den weiteren Weg. Aber was soll\u2019s, wir m\u00fcssen ihn gehen und d\u00fcrfen dabei die im \u201eVolk\u201c umgehenden Vorurteile nicht einfach im Sinne eines linken Populismus anders codieren. Vorurteile, hat Max Horkheimer einmal gesagt, fungieren als \u201eSchl\u00fcssel, eingepresste Bosheit loszulassen\u201c. Wenn wir Vorurteile wirksam bek\u00e4mpfen wollen, m\u00fcssen wir die in vielen Menschen lauernde Bosheit aufl\u00f6sen, die ihnen von den Verh\u00e4ltnissen und durch das, was man Erziehung nennt, eingepresst und zugef\u00fcgt wurde. Das kann nicht ohne schmerzhafte Selbsterkenntnis vonstattengehen.", "Adorno schlie\u00dft mit dem Appell, auf die Kraft der Vernunft zu setzen und den Versuch zu unternehmen, die Massen gegen die Tricks der rechten Propaganda zu impfen. Dabei d\u00fcrfe man keinesfalls L\u00fcge gegen L\u00fcge setzen. Man m\u00fcsse mit der \u201edurchschlagenden Kraft der Vernunft, mit der wirklich unideologischen Wahrheit dem entgegenarbeiten\u201c."]}}, "recommendations": []}