{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=54594", "query_keywords": ["migration", "migrant", "asyl", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "05.09.2019", "last_modified": "05.09.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Tobias Riegel"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Dublin-Verordnung", "Fl\u00fcchtlinge", "Merkel, Angela", "Rechtsruck", "ZDF"], "content": {"title": "Anti-Aufkl\u00e4rung im ZDF: Mythenbildung zur Migrationskrise", "description": "Ein aktuelles \u201eDoku\u201c-Drama des ZDF - \u201eStunden der Entscheidung: Angela Merkel und die Fl\u00fcchtlinge\u201c - schneidert der Regierung Legenden auf den Leib, es ist eine Homestory f\u00fcr die M\u00e4chtigen: Die Vorg\u00e4nge von 2015 werden verzerrt und verkitscht. Damit reproduziert der Sender beispielhaft die seit Jahren beklagten Defizite in der Medienlandschaft. Von Tobias Riegel.\r\n\r\nDieser Beitrag ist auch als ...", "body": {"": ["Ein aktuelles \u201eDoku\u201c-Drama des ZDF \u2013 \u201eStunden der Entscheidung: Angela Merkel und die Fl\u00fcchtlinge\u201c \u2013 schneidert der Regierung Legenden auf den Leib, es ist eine Homestory f\u00fcr die M\u00e4chtigen: Die Vorg\u00e4nge von 2015 werden verzerrt und verkitscht. Damit reproduziert der Sender beispielhaft die seit Jahren beklagten Defizite in der Medienlandschaft. Von Tobias Riegel.", "Das aktuelle \u201eDoku\u201c-Drama \u201eStunden der Entscheidung: Angela Merkel und die Fl\u00fcchtlinge\u201c des ZDF vom Mittwochabend ist ein erneuter Tiefpunkt des deutschen Journalismus. Der Beitrag vereint Distanzlosigkeit, Verzerrungen, Kitsch, Pathos und Heuchelei. Zudem kommt der ZDF-Film \u00fcber die Entscheidung der Bundesregierung vom 4. September 2015, die in Ungarn festsitzenden Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, praktisch ohne Kritik an den M\u00e4chtigen und den damals Verantwortlichen aus. Der aufreizende Grundton: \u201eWir sind die Guten\u201c.", "Dieser Grundton \u00e4u\u00dfert sich in einer Verunklarung der juristischen Grundlagen (\u201eDublin III\u201c), in Heuchelei gegen\u00fcber der ungarischen Regierung und in einer aufreizenden Distanzlosigkeit der Filmemacher gegen\u00fcber der damaligen Bundesregierung unter Angela Merkel. Zudem wird nur h\u00f6chst unangemessen thematisiert, welche Kriege es waren, die die Menschen \u00fcberhaupt haben fl\u00fcchten lassen: Es waren zuallererst die westlichen Kriege gegen Afghanistan, Syrien und den Irak.", "Die \u201eGrenz\u00f6ffnung\u201c war richtig \u2013 fatal war das folgende Staatsversagen", "Statt Fakten zu pr\u00e4sentieren, werden den Zuschauern Pseudo-Einblicke, Pseudo-N\u00e4he und Pseudo-Realit\u00e4t vorgegaukelt \u2013 in einer unseri\u00f6sen Mischung aus Originalaufnahmen und gespielten Szenen. Das Grundproblem des Genres \u201eDoku-Drama\u201c stellt sich auch hier: Man wei\u00df nicht mehr \u2013 was ist ausgedacht, was ist verb\u00fcrgt? Denn die angebliche Doku interpretiert und dichtet dazu \u2013 immer ist dies positiv f\u00fcr die damals Verantwortlichen.", "Zun\u00e4chst soll hier betont werden, dass nach Meinung des Autors die \u201eGrenz\u00f6ffnung\u201c von 2015 prinzipiell richtig war. Umso fataler war aber das Management danach. Durch das Ausbleiben einer gro\u00dfen staatlichen Initiative zur Abfederung der Fl\u00fcchtlingskrise wurde aus dem \u201eWir schaffen das\u201c schnell ein \u201eIhr schafft das schon\u201c. Und die erlebte Steilvorlage f\u00fcr die AfD.", "Keine \u201elinke\u201c und keine \u201erechte\u201c Kritik an der Regierung", "Im Film wird sowohl die \u201elinke\u201c als auch die \u201erechte\u201c Kritik am Regierungshandeln von 2015 ausgespart. Dieses Aussparen fast jeglicher Kritik erzeugt den Eindruck der Feigheit und der Unsicherheit gegen\u00fcber den eigenen Deutungen und Argumenten. So h\u00e4tte man von \u201elinks\u201c etwa das zerst\u00f6rerische Verhalten Deutschlands innerhalb der EU bez\u00fcglich Migration viel st\u00e4rker thematisieren m\u00fcssen. Jens Berger hat diese deutsche Heuchelei schon 2015 in diesem Artikel auf den Punkt gebracht:", "\u201eDie momentan oberfl\u00e4chlich nur schwer zu verstehende Fl\u00fcchtlingspolitik Ungarns entspricht eins zu eins den europ\u00e4ischen Gesetzen. Den Gesetzen, die vor allem Deutschland \u00fcber Jahre hinweg gefordert und schlussendlich auch durchgesetzt hat. (\u2026) 1997 trat in der EU das sogenannte Dubliner \u00dcbereinkommen in Kraft, das im Grundsatz besagt, dass ein Asylbewerber in dem EU-Land Asyl beantragen muss, in dem er als erstes EU-Boden betreten hat. Wenn man sich einmal die Landkarte anschaut, kann man sich schon denken, welches Land damals das gr\u00f6\u00dfte Interesse an \u201aDublin\u2018 hatte \u2013 das zentral gelegene Deutschland, das sich auf diese Art und Weise juristisch vor gr\u00f6\u00dferen Mengen an Fl\u00fcchtlingen dr\u00fccken konnte, die schon damals naturgem\u00e4\u00df vor allem in den Staaten mit EU-Au\u00dfengrenzen, allen voran Italien und Griechenland, zum ersten Mal europ\u00e4ischen Boden betraten.\u201c", "Wie Deutschlands Rolle wei\u00dfgewaschen wird", "Demnach ist es den EU-Staaten durch Dublin III untersagt, Fl\u00fcchtlinge ohne vorherige erkennungsdienstliche Behandlung und Aufnahme in das europ\u00e4ische Zentralregister in andere EU-Staaten weiterreisen zu lassen. S\u00e4mtliche Forderungen des Europ\u00e4ischen Parlaments nach einer solidarischen Aufteilung der Fl\u00fcchtlinge und der damit verbundenen finanziellen Lasten wurden stets von Deutschland abgeblockt.", "Diese Tatsachen werden vom ZDF nicht angemessen in den Vordergrund gestellt \u2013 kein Wunder: Dann h\u00e4tte sich der Film ja auch nicht mehr in der erlebten Form \u00fcber \u201edie Ungarn\u201c erheben k\u00f6nnen, wenn man vermittelt h\u00e4tte, dass die ungarische Regierung hier streng genommen gesetzestreuer handelte als Deutschland. Man k\u00f6nnte diese Gesetze kritisieren, doch dem stand ja vor allem Deutschland im Weg.", "\u201eMuss die Politik nicht bereit sein, auch schlimme Bilder auszuhalten?\u201c", "Im Film erklingt auch nicht angemessen die \u201erechte\u201c Kritik an den Vorg\u00e4ngen von 2015. Wieder wird dadurch das Feld der Kritik an der Migrationspolitik dem falschen Personal \u00fcberlassen. Eine der ganz wenigen Stimmen, die Merkel im Film entgegentreten d\u00fcrfen, ist der rhetorisch unbegabte Ex-BND-Chef Gerhard Schindler. Aber Schindler stellt immerhin eine richtige Frage: \u201eMuss die Politik nicht bereit sein, auch schlimme Bilder auszuhalten?\u201c Man kann diese wichtige Frage verneinen \u2013 doch sie muss gestellt und dann auch offen und ohne Emotionalisierung debattiert werden.", "Denn unter dieser Pr\u00e4misse k\u00f6nnte man Merkels Handlung nicht als mutig, sondern als opportunistisch bezeichnen. Man k\u00f6nnte auch die urpl\u00f6tzliche Selbstdarstellung der Bundesregierung als Super-Humanisten auf Kosten einer selber dominant durchgesetzten europ\u00e4ischen Ordnung thematisieren.", "\u201eLinker\u201c Schutzschirm f\u00fcr Merkel", "Man k\u00f6nnte auch fragen, ob Merkels Handlungen von 2015 die internationale Fl\u00fcchtlingspolitik \u00fcberhaupt humaner gemacht haben. Schlie\u00dflich hat auch Merkel immer wieder betont, dass sich \u201edieser Vorgang niemals wiederholen darf\u201c. W\u00fcrde sie die Fl\u00fcchtlinge also in vergleichbaren Situationen zuk\u00fcnftig mit Gewalt abwehren? Und wenn das so ist \u2013 welchen Wert hat dann die einmalige \u201eGrenz\u00f6ffnung\u201c noch? Wenn man von den im September 2015 direkt Betroffenen absieht und das Problem in gr\u00f6\u00dferem Rahmen betrachtet, so steht unterm Strich als Folge eine europ\u00e4ische Abschottungspolitik, der T\u00fcrkei-Deal und die verbarrikadierte Balkanroute mit den entsprechenden Folgen f\u00fcr Hunderttausende Migranten. Das ist die Fl\u00fcchtlingspolitik der Groko, die unter Realit\u00e4tsverweigerung auch von \u201elinker\u201c Seite verteidigt wurde, wenn man dadurch Sahra Wagenknecht in die rechte Ecke stellen konnte. Eine Politik, die im \u00dcbrigen die westlichen Kriege als Hauptmotor der Fl\u00fcchtlingsbewegungen ignoriert.", "Im Rausch des Moments k\u00f6nnen sich Journalisten schon mal davontragen lassen. Aber mit Abstand h\u00e4tte man nun unbequeme Fragen stellen m\u00fcssen, auf die das ZDF aber verzichtet: Welche Entwicklungen l\u00f6ste die Handlung von 2015 langfristig aus? H\u00e4tte der folgende Rechtsruck durch massiven staatlichen Eingriff verhindert werden k\u00f6nnen? \u00dcbertreffen die langfristigen negativen Folgen der \u201eGrenz\u00f6ffnung\u201c nicht die kurzfristigen Triumphe der Menschlichkeit \u2013 auch f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge: Wenn sich etwa wegen des ungeschickten medialen und politischen Verhaltens nach der \u201eGrenz\u00f6ffnung\u201c die gesellschaftliche Stimmung radikal gegen die Fl\u00fcchtlinge dreht? Schlie\u00dflich war am 5. September klar: Die AfD hat nun \u2013 nach der EU-Kritik \u2013 ihren zweiten Gr\u00fcndungsmythos serviert bekommen: Die anscheinende Kapitulation des Staates vor der ungeregelten Migration.", "Medialer Schutzschirm f\u00fcr Merkel", "Und was ist der Wert einer medialen Berichterstattung, die sich gem\u00e4\u00df den W\u00fcnschen der Macht urpl\u00f6tzlich dem \u201eWillkommen\u201c verschreibt, im Gegensatz zu lange verfolgten anderen Standpunkten? Wie ist zu beurteilen, wenn fast alle Medien einen Schutzschirm um die Macht bilden \u2013 im Zuge dessen dann, wie gesagt, Merkel sogar von \u201elinker\u201c Seite gegen berechtigte Kritik in Schutz genommen wurde? Das Versagen \u201elinker\u201c Strukturen in jenen Wochen ist ma\u00dfgeblich mit dem aktuellen Absturz der LINKEN verkn\u00fcpft: Versagt wurde unter anderem, indem berechtigte Kritik am Umgang der Regierung mit der Krise als \u201erechts\u201c diffamiert wurde.", "Aktuell demonstrieren die Reaktionen vieler gro\u00dfer Medien auf die ZDF-Produktion erneut ihre Distanzlosigkeit gegen\u00fcber den Vorg\u00e4ngen von 2015: indem die Distanzlosigkeit des Films gegen\u00fcber seinen politischen Protagonisten nicht kritisiert und dadurch indirekt fortgef\u00fchrt wird: Der \u201eSpiegel\u201c verkl\u00e4rt die dramatischen Stunden zum \u201eTag der Menschlichkeit\u201c. Die \u201eFAZ\u201c raunt bedeutungsschwanger: \u201eSie schrieben den 4. September 2015\u201c \u2013 und fragt ehrf\u00fcrchtig: \u201eWas war das f\u00fcr ein Tag, an dem Angela Merkel die Koordinaten der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik ver\u00e4nderte?\u201c Die Zeitung nennt den Film gar einen \u201eEinblick ins Arkanum der Macht\u201c. Und auch laut der \u201etaz\u201c wird im ZDF-Beitrag \u201eein historischer Tag\u201c behandelt, der Film sei ein \u201eLehrst\u00fcck \u00fcber Europas Gewissen\u201c.", "Migration: Wenn Journalisten ihre Berufsrolle verkennen", "Die \u201eDoku\u201c und die \u00fcberwiegend positiven Kritiken in zahlreichen Medien sind nicht nur f\u00fcr sich genommen problematisch und unseri\u00f6s. Zusammen bilden sie genau jene Mischung aus Verzerrungen und Emotionen, die sp\u00e4testens seit 2015 kritisiert werden. Insofern ist der ZDF-Beitrag und die Reaktionen vieler gro\u00dfer Medien darauf auch eine erneute Manifestation der medialen Arbeitsverweigerung zum Thema Migration. Die Otto-Brenner-Stiftung hat 2017 dieses Medienph\u00e4nomen in der Studie \u201eDie \u201aFl\u00fcchtlingskrise\u2018 in den Medien\u201c beschrieben:", "\u201eDie Studie zeigt auf, dass gro\u00dfe Teile der Journalisten ihre Berufsrolle verkannt und die aufkl\u00e4rerische Funktion ihrer Medien vernachl\u00e4ssigt haben. Statt als neutrale Beobachter die Politik und deren Vollzugsorgane kritisch zu begleiten und nachzufragen, \u00fcbernahm der Informationsjournalismus die Sicht, auch die Losungen der politischen Elite. Die Befunde belegen die gro\u00dfe Entfremdung, die zwischen dem etablierten Journalismus und Teilen der Bev\u00f6lkerung entstanden ist.\u201c"]}}, "recommendations": []}