{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=48536", "query_keywords": ["migrant", "migration"], "creation_date": "20.01.2019", "last_modified": "20.01.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": [], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["B\u00fcrgerrechte", "Grundgesetz", "Menschenrechte", "Rassismus", "UNO", "V\u00f6lkerrecht"], "content": {"title": "Soziale Menschenrechte: \u201eHaben wir leider nicht geschafft\u201c", "description": "Das Recht auf Arbeit, auf Bildung, das Recht auf Wohnung und das Recht auf soziale Sicherheit und Gesundheit: Das sind einige der sozialen Menschenrechte, die seit 1966 Teil des UN-Sozialpakts und damit v\u00f6lkerrechtlich verbindlich sind. Doch wie ist es um diese Rechte in Deutschland bestellt? Eberhard Schultz, Menschenrechtsanwalt und Gr\u00fcnder der Eberhard-Schultz-Stiftung f\u00fcr soziale Menschenr ...", "body": {"": ["Das Recht auf Arbeit, auf Bildung, das Recht auf Wohnung und das Recht auf soziale Sicherheit und Gesundheit: Das sind einige der sozialen Menschenrechte, die seit 1966 Teil des UN-Sozialpakts und damit v\u00f6lkerrechtlich verbindlich sind. Doch wie ist es um diese Rechte in Deutschland bestellt? Eberhard Schultz, Menschenrechtsanwalt und Gr\u00fcnder der Eberhard-Schultz-Stiftung f\u00fcr soziale Menschenrechte und Partizipation, betont im NachDenkSeiten-Interview, dass die sozialen Menschenrechte \u201ekeineswegs Menschenrechte zweiter Klasse\u201c sind, aber in Deutschland nur \u201eh\u00f6chst unvollkommen\u201c \u00fcber das Sozialstaatsprinzip im Grundgesetz verankert sind. Ein Interview \u00fcber die Bedeutung der sozialen Menschenrechte und die Weigerung der Bundesregierung, ein wichtiges Protokoll zum UN-Sozialpakt zu unterzeichnen. Von Marcus Kl\u00f6ckner.", "Herr Schultz, seit langem weigert sich die Bundesregierung, ein Zusatzprotokoll zum UN-Sozialpakt zu unterzeichnen. Worum geht es?", "Die in der UN-Menschenrechtscharta (AEMR) verk\u00fcndeten sozialen Menschenrechte sind seit der Verabschiedung des Internationalen Paktes \u00fcber wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (UN-Sozialpakt) von 1966 v\u00f6lkerrechtlich verbindlich und keineswegs Menschenrechte \u201ezweiter Klasse\u201c, wie sie oft noch verstanden werden. Die Bundesrepublik Deutschland hat den UN-Sozialpakt im Jahre 1973 ratifiziert und sich zu den damit einhergehenden Staatenpflichten bekannt. Bisher steht eine Unterzeichnung des Zusatzprotokolls von 2008 jedoch aus. Dies muss so bald wie m\u00f6glich geschehen, zumindest ein verbindlicher Fahrplan erstellt werden.", "Was bedeutet die Ratifizierung denn?", "Mit ihr k\u00f6nnten die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte (\u201ewsk\u201c-Rechte) eingeklagt und ihre Verletzung von Individuen und Organisationen nach Ersch\u00f6pfung des nationalen Rechtsweges auch vor dem UN-Ausschuss f\u00fcr \u201ewsk\u201c-Rechte geltend gemacht werden.", "Offenbar f\u00fcrchtet die Bundesregierung die daraus resultierenden m\u00f6glichen Folgen.", "Was sind das f\u00fcr Folgen?", "Wir h\u00f6ren immer wieder von eventuellen immensen Kosten, zum Beispiel durch eine Anerkennung des Streikrechts f\u00fcr Beamte \u2013 obwohl das doch eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein sollte und auch inzwischen durch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof schon zum Teil anerkannt ist. Au\u00dferdem wird wohl eine gro\u00dfe Zahl von Verurteilungen der Bundesregierung durch den UN-Ausschuss bef\u00fcrchtet, weil dann ja auch Individuen und Organisationen wegen der Verletzung dieser Rechte nach Ersch\u00f6pfung des Rechtsweges in Deutschland eine Beschwerde beim UN-Ausschuss f\u00fcr wsk-Rechte gegen die Bundesrepublik erheben k\u00f6nnten.", "Kann das wirklich ein Argument sein?", "Ein bizarres Argument! Klar, dass Deutschland verurteilt w\u00fcrde, solange es einzelne soziale Menschenrechte nicht umsetzt. Das gilt aber doch f\u00fcr alle UN-Konventionen, auch solche, die bereits Teilbereiche der sozialen Menschenrechte betreffen, wie etwa die Kinderrechts- oder die sogenannte Behindertenrechtskonvention. Auch da gab es bekanntlich Nachholbedarf auf verschiedenen Ebenen und die Notwendigkeit von Investitionen. Die Zahl der Verurteilungen Deutschlands wegen Verletzung dieser Konventionen ist aber bis jetzt \u00fcberschaubar. Da hat die Bundesregierung au\u00dferdem zum Teil auch die M\u00f6glichkeit genutzt, die vollst\u00e4ndige Anwendung in Deutschland durch Vorbehalte in Teilbereichen aufzuschieben.", "Was meinen Sie: Warum ist die Unterzeichnung trotzdem ein Problem?", "Weil es wohl erheblichen Widerstand in der CDU/CSU (ausgerechnet den Christlich-Sozialen!) und auch in Teilen der SPD gibt. Und weil dann die Forderung wieder auflebt, auch die sozialen Menschenrechte in den Katalog der Grundrechte einer umfassenden Verfassung aufzunehmen.", "Im aktuellen Koalitionsvertrag hei\u00dft es, dass die Unterzeichnung \u201eangestrebt\u201c werde.", "Nur: Ein Datum f\u00fchrt die Regierungskoalition nicht an. Was bedeutet das?", "Zun\u00e4chst einmal, dass eine Hintert\u00fcr offengelassen wird und es am Ende der Koalition wieder hei\u00dfen k\u00f6nnte: Haben wir leider nicht geschafft. Bei der Sitzung des UN-Ausschusses f\u00fcr die \u201ewsk\u201c-Rechte in Genf, auf der wir mit anderen NGOs vertreten waren und die Fragen an die Bundesregierung mit vorbereitet und die Antworten miterlebt haben, sprach der Staatssekret\u00e4r des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales dann vom Abstimmungsbedarf mit den Bundesl\u00e4ndern sowie fehlenden genauen Statistiken und Zahlen.", "Fehlenden Zahlen? Hat er das ernst gemeint?", "Ja, und das bei so wichtigen sozialen Menschenrechten wie Bildung und Wohnen. Wie kann man da keine Zahlen zur Verf\u00fcgung haben? Wir haben demgegen\u00fcber betont: Es sei an der Zeit, wenigstens einen genauen Fahrplan f\u00fcr die Ratifizierung des Zusatzprotokolls festzulegen, damit die sozialen Menschenrechte endlich auch in Deutschland durchsetzbar werden; dar\u00fcber hinaus k\u00f6nne sich die Bundesregierung als das nach internationalem Recht verantwortliche V\u00f6lkerrechtssubjekt nicht hinter der f\u00f6deralen Struktur und einer Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder verstecken. Sie hat die Pflicht, soweit n\u00f6tig mit den L\u00e4ndern zusammen auf der Grundlage belastbarer Zahlen und Statistiken die Umsetzung endlich zu realisieren. Das hat dann auch der UN-Ausschuss f\u00fcr die \u201ewsk-Rechte\u201c der Bundesregierung in dem abschlie\u00dfenden Kommentar zum Staatenbericht (\u201eConcluding Observations\u201c) in ungewohnter Deutlichkeit ins Stammbuch geschrieben \u2013 und f\u00fcr drei wichtige Bereiche sogar einen Zwischenbericht innerhalb von 24 Monaten angefordert: zur Situation \u00e4lterer Menschen in der Pflege, zur Kinderarmut und zum Recht auf Wohnen.", "Sie setzen sich mit Ihrer Stiftung auch f\u00fcr die Verankerung der sozialen Menschenrechte im Grundgesetz ein. Was ist mit den sozialen Menschenrechten eigentlich genau gemeint?", "Gute Frage! Dass Sie die hier stellen, zeigt ja, wie unbekannt dieser Begriff noch bei uns ist. Eigentlich sollten das doch alle Menschen in Deutschland, dem selbsternannten Weltmeister der Menschenrechte, aus der Schule, zumindest den Medien, Talkshows und Veranstaltungen wissen. Aber wer hat das in der Schule, der Ausbildung oder auch nur an der Universit\u00e4t gelernt oder in den Qualit\u00e4tsmedien jemals mitbekommen?", "Meine Antwort beschr\u00e4nke ich auf Stichworte:", "Im Unterschied zu den allgemeinen B\u00fcrger- und Freiheitsrechten, wie zum Beispiel der Meinungsfreiheit oder dem Folterverbot, sind die sozialen Menschenrechte noch weitgehend unbekannt, obwohl sie genauso universell und v\u00f6lkerrechtlich verbindlich sind seit der Ratifizierung des UN-Sozialpaktes von 1966. Darunter sind zu verstehen: das Recht auf Arbeit, auf Bildung, das Recht auf Wohnung und das Recht auf soziale Sicherheit und Gesundheit, um auch hier nur einige zu nennen. Sie stehen gleichberechtigt neben den anderen B\u00fcrgerrechten, die 1966, im gleichen Jahr parallel dazu im sog. Zivilpakt von der UN verabschiedet wurden, und sind nicht etwa Menschenrechte zweiter Klasse, wie dies bei uns oft noch missverstanden wird. Dabei wird doch gerade z.B. bei den Herausforderungen, denen sich Frauen in ihrem Erwerbs- und sonstigem Leben gegen\u00fcbersehen, klar, wie wichtig die Unteilbarkeit und Universalit\u00e4t der Menschenrechte sind. Ohne ein Dach \u00fcber dem Kopf, genug zu Essen und optimale Gesundheitsversorgung n\u00fctzt das Grundrecht auf Gleichbehandlung der Frauen im Arbeitsleben wenig; oder Migrantinnen ohne durchsetzbaren Anspruch auf einen diskriminierungsfreien Zugang zu Ausbildungs- und Arbeitsplatz.", "Wie sieht es mit diesen Rechten in Deutschland aus?", "Diese Rechte sind nur h\u00f6chst unvollkommen \u00fcber das sogenannte Sozialstaatsprinzip des Grundgesetzes und einige zus\u00e4tzliche, von Deutschland auch als verbindlich anerkannte v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge verankert, aber inhaltlich nicht vollst\u00e4ndig abgesichert. Da die sozialen Menschenrechte nicht im Grundrechtekatalog aufgef\u00fchrt sind, sind sie nicht umfassend und mit dem gleichen Rang gew\u00e4hrleistet. Oder wie es Eberhard Eichenh\u00f6fer formuliert hat: \u201eDas Grundgesetz leidet an der Paradoxie, dem Sozialen zwar einen elementaren Rang beizumessen, aber dessen Inhalte ganz und gar im Ungef\u00e4hren zu belassen.\u201c Sie k\u00f6nnen also anders als die erw\u00e4hnten Freiheitsrechte nicht notfalls auch mithilfe der Verfassungsgerichte durchgesetzt werden; ja sie unterliegen unter Umst\u00e4nden der Disposition eines Gesetzgebers, der erk\u00e4mpfte Sozialstandards in Zukunft wieder herabdr\u00fccken k\u00f6nnte, wie wir das im Arbeitsrecht, im Bereich Schule und Hochschule und anderen bereits wiederholt erlebt haben. Die Durchsetzung der sozialen Menschenrechte k\u00f6nnte demgegen\u00fcber zu einer wichtigen Ausweitung der bisher aus dem Sozialstaatsprinzip abgeleiteten Standards f\u00fchren: das Recht auf Bildung bedeutet n\u00e4mlich auch das lebenslange Recht auf kostenlose Bildung; das Recht auf Wohnung das auf eine angemessene Wohnung zu erschwinglichen Preisen f\u00fcr Alle \u2013 so die verbindliche Auslegung des zust\u00e4ndigen UN-Ausschusses! Davon sind wir ja noch meilenweit entfernt, wie nicht zuletzt die wachsenden Proteste sozialer Bewegungen wie \u201eMietenwahnsinn\u201c und andere zeigen. Dabei ist das Menschenrecht auf Wohnen sogar in einige Landesverfassungen in den 1940er Jahren aufgenommen worden. In der Berliner Landesverfassung Art. 28 steht: \u201eJeder Mensch hat das Recht auf angemessenen Wohnraum.\u201c Allerdings wird der Artikel nur als Programmsatz, als Appell an die Politik verstanden, der den Einzelnen kein subjektives Recht verleiht, diesen Anspruch auch notfalls gerichtlich durchzusetzen.", "Unsere Stiftung plant, n\u00e4chstes Jahr eine Fachtagung zum sozialen Menschenrecht auf Arbeit zu veranstalten und eine Kampagne zum sozialen Menschenrecht auf Wohnen zusammen mit Kooperationspartnern durchzuf\u00fchren, um diesen sozialen Menschenrechten zu mehr Beachtung und letztlich zur Durchsetzung zu verhelfen.", "In einem Bericht Ihrer Stiftung hei\u00dft es unter Punkt 15: \u201eWeiter wurde vom UN-Sozialausschuss bem\u00e4ngelt, dass das bestehende Sicherungssystem nicht nur Armut nicht bek\u00e4mpfen kann, sondern dass bestimmte Regelungen, wie die Verpflichtung von Leistungsempf\u00e4ngern zur Aufnahme \u201ejeder zumutbaren Besch\u00e4ftigung\u201c und die Zuweisung von unbezahlter ehrenamtlicher Arbeit, zu Verst\u00f6\u00dfen gegen die Artikel 6 und 7, insbesondere das Recht auf eine freie Berufswahl sowie das Recht auf ein angemessenes Entgelt f\u00fcr die geleistete Arbeit, f\u00fchren kann.\u201c Das sind ziemlich klare Worte. Wie nehmen Sie die aktuelle Diskussion um unseren Sozialstaat wahr? Vor kurzem hat Jens Spahn bei Maybrit Illner Robert Habeck gefragt, ob es f\u00fcr einen Hartz-IV-Bezieher nicht zumutbar w\u00e4re, wo das Problem sei, wenn man Klos putzen solle.", "Eine interessante Perspektive f\u00fcr unseren Noch-Gesundheitsminister, ob er das selber schon ausprobiert hat? Aber im Ernst: Ich habe den Eindruck, als sollten mal wieder erk\u00e4mpfte Sozialstandards abgebaut werden, wie das ja zum Beispiel Christoph Butterwegge wiederholt analysiert hat. Wir haben auch in dem von uns unterst\u00fctzten Buch \u201eSoziale Spaltungen in Berlin\u201c (Kohlmeyer, Klaus u.a., vsa-Verlag 2016) eine belastbare Analyse der sozialen Spaltung in Berlin vorgelegt. Wenn dem nicht gegengesteuert wird, also die Parteien den sozialen Anspruch f\u00fcr die Armen und Ausgegrenzten ernst nehmen und die sozialen Bewegungen an der Basis Druck machen, sind die Aussichten finster.", "Was sind Ihre Forderungen?", "Die wichtigsten in Stichworten:", "Warum ist die Umsetzung der Forderungen n\u00f6tig?", "Damit der zunehmenden sozialen Spaltung unserer Gesellschaft endlich auch auf dieser Ebene ein wirksamer und hoffentlich unumkehrbarer Riegel vorgeschoben wird. Und wie ich es in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung von zehn bekannten Organisationen zum 70. Jahrestag der Erkl\u00e4rung der Menschenrechte am 10. Dezember ausgef\u00fchrt habe: Die Anwendung der sozialen Menschenrechte \u201ew\u00fcrde auch gegen die sozialen Unsicherheiten helfen, die sich die autorit\u00e4re Rechte in zynischer Weise f\u00fcr ihre Zwecke zunutze macht.\u201c", "So verstanden k\u00f6nnen sie auch zu einem Instrument von Menschen und Organisationen der Zivilgesellschaft, Gewerkschaften, religi\u00f6sen wie weltanschaulichen Gruppen und nicht zuletzt den Parteien gegen die wachsende rassistische Diskriminierung werden. Gerade diese Schnittstelle zwischen den sozialen Menschenrechten und dem Kampf gegen jedwede Form von Rassismus scheint mir besonders wichtig.", "Und wenn Sie mir nach den Feiern zum 70. Jahrestag der Verk\u00fcndung der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte am 10. Dezember und zum bevorstehenden Jahreswechsel eine Vision f\u00fcr die Zukunft erlauben: So gesehen k\u00f6nnte schon im kommenden Jahr damit begonnen werden, gemeinsam und solidarisch mit den Armen und Vernachl\u00e4ssigten, den Ausgebeuteten und Unterdr\u00fcckten, den Marginalisierten und Ausgegrenzten den Kampf f\u00fcr die umfassende Verwirklichung der sozialen Menschenrechte zu beginnen. Das muss nicht weitere 70 Jahre dauern. Es bleibt sicher ein langer, vielleicht auch steiniger Weg, aber er lohnt sich.", "Lesetipp: Schultz, Eberhard: Feindbild Islam und institutioneller Rassismus. Menschenrechtsarbeit in Zeiten von Migration und Anti-Terrorismus. 224 Seiten. 2018. EUR 15.80"]}}, "recommendations": []}