{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=54970", "query_keywords": ["migration"], "creation_date": "20.09.2019", "last_modified": "20.09.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Hannes Hofbauer"], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["\u00d6sterreich", "\u00d6VP", "FP\u00d6", "Ibiza-Gate", "Kurz, Sebastian", "SP\u00d6", "Strache, Heinz-Christian", "tiefer Staat", "Wahlkampf"], "content": {"title": "\u00d6sterreich w\u00e4hlt: Br\u00fcssel darf zufrieden sein. Von Hannes Hofbauer.", "description": "Am 29. September werden knapp 6,4 Millionen Wahlberechtigte vorzeitig zum n\u00e4chsten Urnengang gebeten. Die rechte Koalitionsregierung aus \u00d6VP und FP\u00d6 war nach nur 17 Monaten im Amt zerbrochen. Ein dem digitalen Zeitalter entsprechender schmutziger Wahlkampf \u00fcberzieht das Land und unterh\u00e4lt das interessierte Publikum mit Fake News, Hackerangriffen, Festplattenschreddern und Friedly Fire aus eige ...", "body": {"": ["Am 29. September werden knapp 6,4 Millionen Wahlberechtigte vorzeitig zum n\u00e4chsten Urnengang gebeten. Die rechte Koalitionsregierung aus \u00d6VP und FP\u00d6 war nach nur 17 Monaten im Amt zerbrochen. Ein dem digitalen Zeitalter entsprechender schmutziger Wahlkampf \u00fcberzieht das Land und unterh\u00e4lt das interessierte Publikum mit Fake News, Hackerangriffen, Festplattenschreddern und Friedly Fire aus eigenen Reihen.\n\nAusl\u00f6ser f\u00fcr die Neuwahlen war ein Video, das FP\u00d6-Vizekanzler Heinz-Christian Strache und seinen Parteifreund Johann Gudenus bei inszenierten Verhandlungen mit einer angeblichen russischen Oligarchennichte auf Ibiza zeigt. In den von Spiegel Online und S\u00fcddeutscher Zeitung ver\u00f6ffentlichten Passagen sinnieren die beiden \u00fcber die Vergabe von Staatsauftr\u00e4gen an die Russin, den Kauf von Anteilen am auflagenst\u00e4rksten Boulevardblatt, der Kronenzeitung, und \u00fcber entsprechende Spenden als Gegengesch\u00e4ft an die Partei oder parteinahe Vereine. Die Aufzeichnung des Videos hatte bereits im Sommer 2017 stattgefunden, zu einem Zeitpunkt, als die FP\u00d6 noch keine Regierungsverantwortung trug. Mittlerweile sind ein Wiener Anwalt sowie ein Detektiv als Fallensteller des Ibiza-Videos bekannt. Die Hinterm\u00e4nner bleiben allerdings nach wie vor im Dunkeln, was insbesondere deshalb besorgniserregend ist, weil niemand sagen kann, wer sonst noch mit diesem angeblich siebenst\u00fcndigen Video erpresst werden k\u00f6nnte. Nur wenige Minuten daraus wurden bisher ver\u00f6ffentlicht. Immerhin nannte Strache im \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Teil des Videos Namen wie den Bau-Tycoon Hans Peter Haselsteiner (Strabag), den Immobilien- und Medienunternehmer Rene Benko (Karstadt), der dann sp\u00e4ter tats\u00e4chlich Anteile an der Kronenzeitung kaufte, und den finanzstarken Gl\u00fccksspielkonzern Novomatic.", "Als Ende August der interimistische, parteifreie Innenminister Wolfgang Peschorn in seinem ersten TV-Interview ganz selbstverst\u00e4ndlich von Hinterm\u00e4nnern in der Affaire Ibiza sprach, war dem Moderator der Sendung die \u00dcberraschung ins Gesicht geschrieben. Bei der Nachfrage, ob ein ausl\u00e4ndischer Geheimdienst dahinterstecken k\u00f6nnte, h\u00f6rte man f\u00f6rmlich das Schweigen des langj\u00e4hrigen Beamten und wunderte sich \u00fcber das fehlende Dementi. Es war einer jener seltenen Augenblicke im \u00d6ffentlich-Rechtlichen, in dem von offizieller Seite die Existenz eines Tiefen Staates indirekt best\u00e4tigt wurde.", "In die politische Mitte rutschen", "Nur einen Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung des Videos trat FP\u00d6-Chef Strache von allen \u00c4mtern zur\u00fcck, nachdem ihm Bundeskanzler Sebastian Kurz, so seine Behauptung, versichert hatte, mit der \u00d6VP-FP\u00d6-Koalition weiterzumachen. Doch dazu kam es nicht. Denn Kurz forderte nur Stunden sp\u00e4ter den R\u00fccktritt von Innenminister Herbert Kickl, dem ideologischen Herzst\u00fcck der FP\u00d6. Warum er dies tat, daf\u00fcr bieten sich mehrere Erkl\u00e4rungen an. Zum einen war Kickl drauf und dran, mit seiner restriktiven Migrationspolitik, die mehrheitlich gut ankam, der \u00d6VP den Rang abzulaufen; zum anderen gab es aber auch politische Umf\u00e4rbeaktionen in seinem Innenministerium, die nicht nur der \u00d6VP, sondern auch ausl\u00e4ndischen Partnern sehr unangenehm waren. Immerhin hatte die FP\u00d6 im Jahre 2016, als von einer Regierungsbeteiligung noch keine Rede war, einen Freundschaftsvertrag mit der dem Kreml sehr nahe stehenden Partei \u201cEiniges Russland\u201d geschlossen. Und deutsche Dienste monierten bereits seit Monaten, dass mit dem \u00f6sterreichischen \u201cBundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und Terrorismusbek\u00e4mpfung\u201d (BVT), f\u00fcr das Kickl zust\u00e4ndig war, eine vertrauensvolle Zusammenarbeit nicht mehr m\u00f6glich sei. Man f\u00fcrchtete offensichtlich ein Informationsleck in Richtung Moskau.", "Einen von Kurz geforderten Rauswurf Kickls wollte die FP\u00d6 nicht hinnehmen und zog sich aus der Regierung zur\u00fcck. Die sozialdemokratische SP\u00d6 stellte daraufhin einen Misstrauensantrag gegen die verbliebenen Regierungsmitglieder, um eine \u00d6VP-Minderheitsregierung zu verhindern. Dieser Antrag wurde auch von der FP\u00d6 unterst\u00fctzt. Damit war der mit 33 Jahren j\u00fcngste Regierungschef \u00d6sterreichs zum Alt-Kanzler geworden. Anfang Juni lobte dann Bundespr\u00e4sident Alexander van der Bellen eine Beamtenregierung an, die seither die Gesch\u00e4fte f\u00fchrt. \u00d6sterreich befindet sich inmitten einer veritablen Staatskrise, die allerdings medial kleingeredet wird.", "F\u00fcr den Urnengang am 29. September richten sich die wahlwerbenden Parteien gro\u00dfteils neu aus. Die \u00d6VP unter Spitzenmann Kurz r\u00fcckt politisch wieder etwas mehr von rechts au\u00dfen in die Mitte. Dies ist einerseits dem Scheitern der Koalition geschuldet, das einzelne konservative L\u00e4nderchefs, denen die Allianz mit der FP\u00d6 schon immer suspekt war, nun f\u00fcr einen Kurswechsel nutzen wollen. Andererseits muss sich Kurz auch pers\u00f6nlich von den Peinlichkeiten aus dem Ibiza-Video distanzieren und stellt den nationalen Fl\u00fcgel der FP\u00d6 als nicht regierungsf\u00e4hig hin. Umfragen sagen der Kurz-\u00d6VP einen Zugewinn von 31,5% (im Wahljahr 2017) auf 35% voraus. Die FP\u00d6 wiederum hat mit ihrem neuen Chef Norbert Hofer einen pragmatischen Rechten an der Spitze, der vorsichtig daran geht, seine Partei von ihm missliebigen Elementen zu s\u00e4ubern. Ob das auch Ex-Innenminister Kickl trifft, wird sich erst bei m\u00f6glichen Koalitionsverhandlungen zeigen. Die Zustimmungsrate von 26% aus dem Jahr 2017 werden die Blauen diesmal nicht erreichen. Fast schon verzweifelt agieren die Sozialdemokraten mit ihrer Spitzenfrau Pamela Rendi-Wagner. Mit ihrem oftmals gek\u00fcnstelt und eingeschult wirkenden Auftreten versucht sie zu \u00fcberspielen, dass es der Partei nicht gelungen ist, aus dem Video-Skandal und dem Bruch der rechten Koalition gest\u00e4rkt hervorzugehen. Der fr\u00fchere Kanzler und SP\u00d6-Chef dr\u00fcckte die Stimmung in der Partei folgenderma\u00dfen aus: \u201cHoch gewinnt die SP\u00d6 das nimmer\u201d. Die Sozialdemokraten k\u00f6nnten das historisch schlechteste Ergebnis einfahren und unter 25% rutschen. Die Gr\u00fcnen freuen sich \u00fcber die bevorstehende R\u00fcckkehr ins Parlament, aus dem sie 2017 hinausgew\u00e4hlt wurden, und die ultra-liberalen Neos, die vor kurzem eine gro\u00dfe Finanzspritze ihres G\u00f6nners Haselsteiner, dem Baukonzernherrn, erhalten haben, werden den Wiedereinzug schaffen.", "Als Wahlkampfthemen werden Woche f\u00fcr Woche neue Sauen durch das Dorf des Wahlvolkes getrieben. Den Hype um die Klimakatastrophe versuchen vor allem die Gr\u00fcnen zu prolongieren, w\u00e4hrend andere auf Korruption und Parteispendenaffairen setzen. So k\u00e4mpft die \u00d6VP mit dem Vorwurf, Gro\u00dfspendern wie der Kaufhaus-Erbin Heidi Horten Politik nach deren W\u00fcnschen zu machen. Das strikte Nein von Kurz und Konsorten zu Erbschafts- und Verm\u00f6gensteuern ist Ausdruck dieses Zusammenhangs. Die FP\u00d6 setzt wie gehabt auf das Thema Migration von rechts und erreicht damit, dass die anderen Parteien die Problematik tabuisieren. Was in den unz\u00e4hligen Talk-Shows so gut wie \u00fcberhaupt nicht vorkommt, ist die Haltung der einzelnen Kr\u00e4fte zur Europ\u00e4ischen Union. Hier w\u00e4re \u00fcber krasse Demokratiedefizite, fortgesetzte Militarisierung und vieles mehr zu reden. Doch mit solch wirklich brisanten Themen sollen die W\u00e4hlerInnen nicht bel\u00e4stigt werden."]}}, "recommendations": []}