{"news_outlet": "nachdenkseiten", "provenance": "https://www.nachdenkseiten.de/?p=54904", "query_keywords": ["migrant", "asyl", "einwander", "migration", "fl\u00fcchtl"], "creation_date": "18.09.2019", "last_modified": "18.09.2019", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Winfried Wolf"], "author_organization": ["Redaktion"], "news_keywords": ["Austerit\u00e4tspolitik", "Brexit", "EU-Parlament", "Fl\u00fcchtlinge", "Italien", "Johnson, Boris", "Katalonien", "Konjunkturpolitik", "May, Theresa", "Militarisierung", "Parallelw\u00e4hrung", "Puigdemont, Carles", "Repressionen", "Salvini, Matteo", "Schottland", "Separatismus", "Spanien", "Volksabstimmung", "von der Leyen, Ursula"], "content": {"title": "Die neue Krise der EU. Brexit \u2013 Katalonien \u2013 EU-Parlamentswahl und die Wiederkehr der Migrationskrise.", "description": "Der Autor und vielseitig engagierte Experte Winfried Wolf hat sich mit der umfassenden Krise der EU besch\u00e4ftigt. Wir ver\u00f6ffentlichen seinen Text, auch wenn wir nicht in allem gleicher Meinung sind. Leserinnen und Leser der NachDenkSeiten k\u00f6nnen sich vielleicht noch daran erinnern, dass es zwischen uns einen Disput \u00fcber die Bewertung des Brexit gab. Darin einen sozialen Fortschritt zu sehen, f\u00e4 ...", "body": {"": ["Der Autor und vielseitig engagierte Experte Winfried Wolf hat sich mit der umfassenden Krise der EU besch\u00e4ftigt. Wir ver\u00f6ffentlichen seinen Text, auch wenn wir nicht in allem gleicher Meinung sind. Leserinnen und Leser der NachDenkSeiten k\u00f6nnen sich vielleicht noch daran erinnern, dass es zwischen uns einen Disput \u00fcber die Bewertung des Brexit gab. Darin einen sozialen Fortschritt zu sehen, f\u00e4llt uns schwer. Au\u00dferdem: Da wir t\u00e4glich analysieren, wie durch gezielte Meinungsmache auch gro\u00dfe politische Entscheidungen beeinflusst und damit manipuliert werden, beurteilen wir manche Mehrheitsentscheide skeptischer, als Winfried Wolf das in seinem Text tut. Davon unabh\u00e4ngig: lesenswert. Albrecht M\u00fcller.\n\nDie neue Krise der EU. Brexit \u2013 Katalonien \u2013 EU-Parlamentswahl und die Wiederkehr der Migrationskrise. Von Winfried Wolf.", "Bis Fr\u00fchsommer 2016 schien die Krise der EU noch eingrenzbar: Die ma\u00dfgeblichen EU-Eliten in Berlin, Br\u00fcssel, Paris, Den Haag, Luxemburg und Wien waren bis zu diesem Zeitpunkt \u201enur\u201c von den Krisen am Rande ihres Herrschaftsgebiets betroffen \u2013 so von den Krisen im S\u00fcdosten (Zypern und Griechenland), im S\u00fcdwesten (Spanien und Portugal) und im Westen (Irland). Am 23. Juni 2016 wurde die EU-Krise dann auf ein deutlich h\u00f6heres Niveau gehoben. Das war umso bedeutungsvoller, als buchst\u00e4blich niemand mit diesem Ereignis gerechnet hatte. An diesem Tag stimmte die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Gro\u00dfbritannien f\u00fcr den Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union. Damit gibt es in der EU erstmals einen ernsten Konflikt mit einem bislang f\u00fchrenden, politisch und \u00f6konomisch \u00e4u\u00dferst gewichtigen EU-Mitgliedsstaat. Die britische Wirtschaft ist nach der deutschen die zweitgr\u00f6\u00dfte in der EU. Waren bislang die Debatten \u00fcber einen Grexit, einen Austritt Griechenlands aus dem Euro oder gar aus der EU, aufgrund der Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse eher theoretischer Art, so geriet mit dieser britischen Brexit-Entscheidung die EU in eine Krise, die auch die \u00f6konomischen Grundlagen des EU-Wirtschaftsblocks ersch\u00fcttert und die politische Rechtfertigung des gesamten EU-Projektes in Frage stellt. Seither hat sich die Krise nochmals ausgeweitet \u2013 durch die Entwicklungen in Spanien bzw. in Katalonien seit Herbst 2017, in Italien in den Jahren 2018 und 2019 und durch die Wiederkehr der Migrationskrise seit Sommer 2019. Es ist lehrreich, das aktuelle Krisenpanorama der EU abzuschreiten.", "Das Brexit-Ja und das Gefeilsche um einen britischen EU-Austritt", "Der Erfolg der Brexit-Vertreter am 23. Juni 2016 kam absolut \u00fcberraschend. Die Eliten in der EU, die politische Klasse in Gro\u00dfbritannien und selbst die Propagandisten des Brexit wurden davon absolut \u00fcberrascht.[1] Das Ergebnis war knapp, aber doch relativ eindeutig: 51,9 Prozent der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler stimmten f\u00fcr einen Austritt aus der EU. Ob es sich um einen \u201eNo-deal\u201c-Austritt oder um einen Brexit mit einem Abkommen handeln w\u00fcrde, war nicht Gegenstand der Abstimmung. Man muss davon ausgehen, dass ein No-deal-Austritt von dieser Mehrheit zumindest als M\u00f6glichkeit in Kauf genommen wurde. Schlie\u00dflich lautete die Abstimmungsformel schlicht und einfach wie folgt: \u201cShould the United Kingdom remain a member of the European Union or leave the European Union?\u201d Es gab dann zwei K\u00e4stchen, die man ankreuzen konnte: \u201cRemain a member of the European Union // Leave the European Union\u201d. [Deutsch: \u201eSollte das Vereinigte K\u00f6nigreich Mitglied der Europ\u00e4ischen Union bleiben oder die Europ\u00e4ische Union verlassen? O\u00a0Mitglied der Europ\u00e4ischen Union bleiben O\u00a0Die Europ\u00e4ische Union verlassen\u201c.]", "Nun sollte man annehmen, dass ein solches demokratisches Votum in angemessener Zeit auch umgesetzt wird. Doch mehr als drei Jahre nach dem Votum ist Gro\u00dfbritannien immer noch Mitglied der EU. Seit dem Referendum gab es ein kompliziertes und widerspr\u00fcchliches Feilschen um den britischen EU-Austritt. Und drei Jahre nach dem Referendum, im Herbst 2019, kann eine R\u00fccknahme des Referendum-Ergebnisses \u2013 sei es durch Neuwahlen oder durch ein neues Referendum \u2013 nicht ausgeschlossen werden.", "Was heute bei dem britischen Referendum meist vergessen wird, sind drei Dinge: Erstens ergibt die Auswertung der Referendum-Ergebnisse: Je \u00e4rmer und je \u201eproletarischer\u201c die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler waren, desto st\u00e4rker votierten sie f\u00fcr einen Austritt aus der EU. Umgekehrt gilt: Je wohlhabender und je reicher die W\u00e4hlerschichten waren, desto gr\u00f6\u00dfer war die Zustimmung f\u00fcr \u201eRemain\u201c. In der City of London, dem Finanzsektor von London, wurde eine besonders gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr ein Verbleiben in der EU erzielt. Allerdings votierten in Wales, Schottland und Nordirland jeweils eine Mehrheit f\u00fcr \u201eRemain\u201c. Wobei es trotz dieser Pro-EU-Mehrheiten in den drei genannten Landesteilen im gesamten UK-Durchschnitt die genannte 51,9-Prozent-Mehrheit f\u00fcr einen Austritt gab.", "Zweitens spielte das Thema einer Grenze zwischen Nordirland und der Republik Irland in der Kampagne pro und contra Brexit keine Rolle. Die Problematik \u201eBackstop\u201c gab es nicht \u2013 der Begriff selbst wurde erst in der Folge des positiven Votums f\u00fcr einen Brexit von der EU-Kommission \u201eerfunden\u201c.[2] Das Thema Backstop oder inner-irische Grenze tauchte auf keinem Plakat der \u201eremainer\u201c, der Bef\u00fcrworter des Verbleibens in der EU, auf. Es handelt sich um ein nach dem Referendum neu in die Debatte eingebrachtes Argument, mit dem Ziel, die Revision der Brexit-Entscheidung herbeizuf\u00fchren.", "Drittens waren \u2013 und sind \u2013 alle in Gro\u00dfbritannien relevanten Parteien (Konservative, Labour und Liberals) und alle wichtigen Institutionen (Gewerkschaftsdachverband TUC, Unternehmerverband CBI und der Finanzsektor, die \u201eCity of London\u201c) vehement f\u00fcr einen Verbleib Gro\u00dfbritanniens in der EU (\u201eRemain\u201c) und gegen einen Brexit (\u201eLeave\u201c) eingetreten. Das Austritts-Votum war eine Basisentscheidung, hinter der als organisierende Kr\u00e4fte eher kleine Gruppen \u2013 so die rechte Brexit-Partei UKIP, die linke Transport-Gewerkschaft RMT und eine Minderheit der Labour-Party \u2013 standen.", "Nach dem Brexit-Votum standen sich in den Verhandlungen zwischen der britischen Regierung unter Theresa May und der EU dann zwei Seiten gegen\u00fcber, die inhaltlich das Gleiche wollten: Ein m\u00f6glichst weitgehendes Verbleiben Gro\u00dfbritanniens in der EU, also ein Negieren der demokratisch getroffenen Entscheidung. May war vor dem Brexit-Votum vehement gegen einen Brexit eingetreten. Dasselbe galt f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit ihres Kabinetts.", "Erst seit dem 24. Juli 2019 steht an der Spitze der britischen Regierung mit Boris Johnson \u2013 einem durchaus rechten Politiker \u2013 ein Brexit-Bef\u00fcrworter. Dabei ist es weiterhin so, dass die zitierten Verb\u00e4nde und Parteien \u2013 inzwischen auch die F\u00fchrung der Labour-Party unter Jeremy Corbyn \u2013 f\u00fcr eine Revision des Pro-Brexit-Votums (vor allem in Form eines neuen Referendums) werben. Der ehemalige Syriza-Abgeordnete, Professor Costas Lapavitsas, der in Gro\u00dfbritannien als Hochschullehrer t\u00e4tig ist, konstatierte nach dem Sturz von May im britischen \u201eGuardian\u201c: \u201eDer Absturz von May und ihrem Deal ist nur teilweise der dem Brexit innewohnenden Komplexit\u00e4t des Brexit geschuldet. Die Schaltzentralen der \u00f6konomischen und sozialen Macht in Gro\u00dfbritannien sind entschlossen, die engstm\u00f6glichen Beziehungen mit dem EU-Binnenmarkt und der Zollunion beizubehalten. Die Londoner City ist das Finanzzentrum der EU. [\u2026] Die Industrie, die in den Bereichen Flugzeugbau, Pharma, R\u00fcstung und Hochtechnologie wettbewerbsf\u00e4hig ist, betrachtet die EU als ihr Terrain. Finanz- und Industriekapital haben wutentbrannt beim Parlament daf\u00fcr lobbyiert, einen Bruch mit dem EU-Binnenmarkt und der Zollunion zu vermeiden. Im Zuge dessen ist der demokratische Willen des britischen Volkes drei Jahre lang blockiert worden.[\u2026] May scheiterte, weil [\u2026] sich das britische politische System in einer tiefen Krise befindet.\u201c[3]", "Unter den gegebenen Bedingungen kann es sein, dass die Brexit-Entscheidung formal oder de facto ignoriert wird \u2013 sei es in Verbindung mit einem R\u00fccktritt des neuen britischen Premiers Boris Johnson, sei es auf dem Umweg \u00fcber Neuwahlen oder sei es als Ergebnis eines neuen Referendums, bei dem die Pro-EU-Position mit neuen, massiven Erpressungen untersetzt werden wird. Allerdings sollte nicht \u00fcbersehen werden, dass es nach der Brexit-Entscheidung eine bemerkenswerte Wahl zum Europaparlament gab, an der die britischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nochmals teilnehmen mussten. Das Ergebnis unterstrich ein weiteres Mal die starke Verankerung der Pro-Brexit-Stimmung in der britischen Bev\u00f6lkerung. Bei dieser Wahl kam die komplett neu gebildete Brexit-Partei von Nigel Farage auf 30,5 Prozent der Stimmen. Die Labour-Party, die inzwischen als Pro-EU-Partei und als eine Partei, die ein zweites Referendum zumindest in Aussicht stellt, auftritt, erlitt eine verheerende Niederlage (sie erhielt 13,7 % der Stimmen, was einem Minus von 10,5 Prozentpunkten entsprach). Die Konservativen unter Theresa May wurden f\u00fcr ihre EU-nahe Verhandlungstaktik \u00fcbel abgestraft \u2013 sie kamen auf 8,8 Prozent (minus 14,2 Prozentpunkte). Die Liberalen erhielten 19,6 Prozent. Da es sich bei den Letztgenannten um die einzige Partei handelt, die eindeutig f\u00fcr eine Wiederholung des Referendums und f\u00fcr ein Verbleiben in der EU warb, handelte es sich um ein eher mageres Ergebnis der EU-Bef\u00fcrworter.[4]", "Sollte die britische Brexit-Entscheidung gekippt werden, so w\u00e4re dies Ausdruck der von Lapavitsas beschriebenen Macht des Banken- und Finanzkapitals in Gro\u00dfbritannien selbst und der absolut undemokratischen und erpresserischen Position der EU, die \u2013 \u00e4hnlich wie im Fall des griechischen Referendums vom Juli 2015 \u2013 demokratische Entscheidungen missachtet und wild entschlossen ist, die Schranken f\u00fcr einen EU-Austritt so hoch wie m\u00f6glich zu setzen, um alle EU-Mitgliedsl\u00e4nder und die Bev\u00f6lkerung in der EU zu warnen. In der britischen \u201eFinancial Times\u201c konnte man nach dem Antritt von Boris Johnson als Premier die folgende Warnung lesen: \u201eW\u00e4hrend die \u00fcbrige europ\u00e4ische Wirtschaft einen scharfen R\u00fcckgang des Wachstums erlebt, muss sie sich auf den Schock eines No-Deal-Brexit vorbereiten. Ich rate der F\u00fchrung der EU, in den Spiegel zu schauen und sich die Frage zu stellen, ob es gerechtfertigt ist, den irischen Backstop angesichts des N\u00e4herr\u00fcckens der deadline aufrechtzuerhalten.\u201c[5]", "Wobei mit \u201edeadline\u201c der 31. Oktober 2019 gemeint ist, also die aktuell g\u00fcltige, von der EU gesetzte Frist, mit der Gro\u00dfbritannien in jedem Fall die EU verlassen w\u00fcrde (es sei denn, es kommt ein weiteres und dann drittes Mal zu einer Verl\u00e4ngerung dieser \u201eletzten Frist\u201c).", "Sollte das britische Referendum pro Brexit gekippt werden, dann st\u00fcnde dies in einer fatalen Tradition: 1992 sagte die d\u00e4nische Bev\u00f6lkerung \u201eNein\u201c zum Maastricht-Vertrag. 2001 und 2008 gab es zwei Mal ein irisches Nein zum Nizza-Vertrag bzw. dann zum Lissabon-EU-Abkommen. 2005 stimmten die Bev\u00f6lkerungen in Frankreich und in den Niederlanden \u00fcber die EU-Verfassung ab; in beiden F\u00e4llen gab es ein deutliches \u201eNein\u201c (55,7% und 61,5%). Die EU-Granden reagierten in all diesen F\u00e4llen undemokratisch: Sie traten den Verfassungsentwurf in die Tonne und verabschiedeten den Lissabon-Vertrag, in dem weitgehend dasselbe steht wie im Verfassungsentwurf. Die Bev\u00f6lkerungen in D\u00e4nemark und in Irland durften solange abstimmen, bis das Ergebnis passte.", "Das Demokratie-Versagen der EU in der katalonischen Krise", "16 Monate nach dem britischen Pro-Brexit-Referendum, am 1. Oktober 2017, fand in Katalonien ein \u2013 von der Zentralregierung in Madrid verbotenes \u2013 Referendum statt. In diesem sprach sich eine knappe Mehrheit der Abstimmenden f\u00fcr einen unabh\u00e4ngigen Staat Katalonien aus. Seither ist die EU mit einer Katalonien-Krise belastet.", "Die katalanischen Parteien, die f\u00fcr eine Unabh\u00e4ngigkeit eintreten, waren urspr\u00fcnglich in ihrer gro\u00dfen Mehrheit ausgesprochene Pro-EU-Parteien. Sie setzten \u00fcberwiegend auf die EU und auf das Einhalten demokratischer Grunds\u00e4tze, die sie von der EU gewahrt sehen wollten. Sie stie\u00dfen dabei jedoch bei den EU-Eliten auf eine eiserne Front. Diese orientierten auf den puren Machterhalt; sie sind von einem uns\u00e4glichen Opportunismus gepr\u00e4gt. Sie gestatteten es dem spanischen Zentralstaat, dass dieser mit offener Repression gegen die Durchf\u00fchrung des Referendums und nach dem Referendumserfolg mit juristischen Angriffen und Inhaftierungen gegen f\u00fchrende Vertreter derjenigen Parteien, die f\u00fcr eine katalanische Unabh\u00e4ngigkeit eintreten, vorgingen. Seither befinden sich ma\u00dfgebliche Vertreter der Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung im Exil \u2013 so Carles Puigdemont \u2013 oder in spanischen Gef\u00e4ngnissen (so Oriol Junqueras). Seitens der EU-Eliten gab es keinerlei Erkl\u00e4rungen, in denen Freiheit f\u00fcr die Vertreter der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung gefordert und die Repression des spanischen Staats gegen diese Bewegung kritisiert wird. Ein Treffen von EU-Gr\u00f6\u00dfen mit Vertretern der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung wurde immer strikt abgelehnt.", "Die EU-F\u00fchrung argumentiert in \u00dcbereinstimmung mit der Zentralregierung in Madrid, eine Abspaltung Kataloniens von Spanien sei \u201eprinzipiell nicht m\u00f6glich\u201c. Dabei setzte sich die EU in den Jahren 1990 bis 1999 auf dem Balkan offensiv \u2013 im Kosovo-Krieg sogar milit\u00e4risch \u2013 daf\u00fcr ein, dass die seit 1945 bestehende Bundesrepublik Jugoslawien in ein halbes Dutzend Staaten aufgespalten wurde. Sie setzte sich auch in j\u00fcngerer Zeit daf\u00fcr ein, dass sich Kosovo von Serbien abspaltete, bzw. dass diese faktische Abspaltung von m\u00f6glichst vielen Staaten anerkannt wird. Es ist interessanterweise die Regierung in Madrid, die diese Abspaltung nicht anerkennt \u2013 aufgrund der Problematiken in Katalonien und im Baskenland.", "Auch steht die Politik der EU-Granden im Fall Katalonien in einem krassen Widerspruch zum Verhalten der EU gegen\u00fcber der schottischen Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung. So wurde die F\u00fchrerin der schottischen Unabh\u00e4ngigkeitspartei (Scottish National Party \u2013 SNP), Nicola Ferguson Sturgeon, am 29. Juni 2016 in Br\u00fcssel von Jean-Claude Juncker, dem damaligen EU-Kommissionspr\u00e4sidenten, und von Martin Schulz, dem damaligen Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Rats, empfangen. Seither gab es immer wieder halb-offizielle und offizielle Empf\u00e4nge in Br\u00fcssel f\u00fcr SNP-Vertreter. Zuletzt am 11. Juni 2019, als Nicola Ferguson Sturgeon vor dem European Policy Center in Br\u00fcssel eine Grundsatzrede halten konnte. In dieser erkl\u00e4rte sie, dass die SNP im Fall eines Brexit-Vollzugs f\u00fcr eine Abspaltung Schottlands von Gro\u00dfbritannien eintrete.[6]", "Man beachte. Es gab am 18. September 2014 ein Referendum \u00fcber eine schottische Unabh\u00e4ngigkeit. Damals stimmten 55,3 Prozent der Wahlberechtigten gegen eine Abspaltung und f\u00fcr einen Verbleib im britischen K\u00f6nigreich. Bei den britischen Parlamentswahlen 2017 verlor die SNP ein Viertel ihrer Sitze. Dem standen Gewinne der gesamtbritischen Parteien gegen\u00fcber. Die Position einer schottischen Unabh\u00e4ngigkeit wurde also bisher eher geschw\u00e4cht und ganz sicher nicht gest\u00e4rkt. Dennoch fordert die Regionalregierung in Edinburgh eine Abspaltung Schottlands von Gro\u00dfbritannien im Fall eines Brexit und die EU-Granden ermuntern sie dabei.", "Die Krise um Katalonien hat sich mit der Wahl zum Europaparlament erheblich versch\u00e4rft \u2013 was zumindest in den deutschen Mainstream-Medien weitgehend unterschlagen wird. Bei diesen Wahlen wurden der katalanische Exil-Pr\u00e4sident Carles Puigdemont und der in Madrid in Haft einsitzende Chef der katalanischen Republikanischen Linken (ERC), Oriol Junqueras, ins Europaparlament gew\u00e4hlt. Auch der fr\u00fchere katalanische Minister Toni Com\u00edn, der ebenfalls in Belgien im Exil lebt, zieht \u201eeigentlich\u201c ins Stra\u00dfburger Parlament ein. Das fr\u00fchere Mitglied der katalanischen Regierung, Clara Ponsat\u00ed, r\u00fcckt dann ins EU-Parlament nach, sollte der Brexit vollzogen werden. Mit 1,72 Millionen Stimmen haben bei der Europaparlaments-Wahl die beiden katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsparteien mehr Stimmen erhalten als alle anderen Parteien gemeinsam. Damit lag die Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung erstmals \u00fcber 50 Prozent der Stimmen.", "Doch wie geht die EU mit diesen neuen demokratischen Ergebnissen um? Wie gehabt! Madrid fordert, die Gew\u00e4hlten m\u00fcssten vor dem Antritt ihres Mandats ihren Schwur auf die Verfassung des spanischen Staats ablegen \u2013 in Madrid. Doch dann w\u00fcrden Puigdemont und Com\u00edn verhaftet werden. Dann k\u00f6nnten sie mit Junqueras im Gef\u00e4ngnis Karten spielen. Die Eliten der EU sind nicht bereit, gegen die Willk\u00fcr von Regierung und Justiz in Spanien zu protestieren und zumindest Puigdemont und Com\u00edn, die in Belgien im Exil leben, als Europaparlamentarier zuzulassen. Ihnen wird sogar der Zutritt zu den EU-Parlamentsgeb\u00e4uden verwehrt.", "Italien schert aus der Austerit\u00e4tsfront aus", "Ein halbes Jahr nach dem katalanischen Referendum wurde f\u00fcr die EU eine neue Krisenfront er\u00f6ffnet \u2013 in Italien. Aus der Parlamentswahl vom 4. M\u00e4rz 2018 gingen die eher links orientierte, populistische Bewegung Cinque Stelle (32,7%) und die deutlich rechts positionierte populistische Partei Lega (17,3%) als Siegerinnen hervor. Die von diesen beiden Parteien gebildete Regierung brach zwar im Sommer 2019 wieder auseinander und ging in eine Regierung \u00fcber, die seit September 2019 von Cinque Stelle und der sozialdemokratischen Partei (PD) (die bei den 2018er Wahlen nur noch 18,7 Prozent errungen hatte) gebildet wird. Das \u201eitalienische Element\u201c ist jedoch trotz der Kurzlebigkeit der Cinque-Stelle-Lega-Regierung weiter ein un\u00fcbersehbarer und fester Bestandteil der umfassenden EU-Krise. Zumal die neue Regierung den alten Pr\u00e4sidenten hat und auch die alte Politik in wichtigen Teilen fortzusetzen gedenkt.", "Und wie sah diese Politik von Cinque Stelle und Lega aus? Am 18. Mai 2018 legten F\u00fcnf-Sterne und Lega einen Koalitionsvertrag vor, in dem sie sich ausdr\u00fccklich von der bislang praktizierten Austerit\u00e4tspolitik abwandten und f\u00fcr eine Ankurbelung der Konjunktur mit unter anderem \u201ebegrenzten\u201c schuldenfinanzierten Ausgaben eintraten. Gefordert \u2013 und weitgehend durchgesetzt \u2013 wurden ein Grundeinkommen (reddito di cittadinanza) und eine Reduktion des Renteneintrittsalters. Ins Spiel gebracht wurden im Sommer 2019 auch Pl\u00e4ne f\u00fcr eine Parallelw\u00e4hrung \u2013 \u201eMini-Bots\u201c oder auch \u201ebuoni ordinari del tresore\u201c genannt. Das Projekt weist Parallelen zu Pl\u00e4nen auf, wie sie der ehemalige griechische Finanzminister Varoufakis 2015 verfolgt hatte. Ganz offensichtlich wollte sich die Regierung in Rom auf einen Angriff der EZB bzw. der EU vorbereiten und gew\u00e4hrleisten, dass die Wirtschaft im Notfall auch ohne den Euro funktioniert oder dass in Erg\u00e4nzung zum Euro mit einer solchen Parallel-W\u00e4hrung die wirtschaftspolitische Handlungsfreiheit gewahrt bleibt.", "Die im September 2019 neu gebildete Regierung von Cinque Stelle und Sozialdemokraten mit dem alten-neuen Ministerpr\u00e4sidenten Giuseppe Conte will, wie erw\u00e4hnt, in wichtigen Bereichen die Politik der Vorg\u00e4ngerregierung fortsetzen; insbesondere hat sie sich zu einer \u201eexpansiven Wirtschaftspolitik\u201c bekannt. Sie verfolgt dabei eine vergleichbare Wirtschaftspolitik, wie sie seit einigen Jahren in Portugal von der Linksregierung \u2013 die sich auf den weit links stehenden Bloco de Esquerda st\u00fctzt \u2013 praktiziert wird.", "Doch das ist das Gegenteil dessen, was die EU fordert. Und es ist fatal f\u00fcr die EU-Granden, dass diese Politik erfolgreich ist \u2013 beispielsweise in Portugal. Oder auch: Dass die Austerit\u00e4tspolitik zu einem Desaster f\u00fchrte \u2013 beispielsweise auf Zypern und in Griechenland.", "Nun wird die neue Regierung in Rom von den EU-Eliten \u00e4hnlich kritisch wie ihre Vorg\u00e4ngerregierung be\u00e4ugt werden. Ganz offensichtlich ist: Die kommende Wirtschaftskrise wird insbesondere f\u00fcr die italienische \u00d6konomie zu einer Zerrei\u00dfprobe werden. Die Schuldenquote Italiens liegt bei 133 Prozent (die \u00f6ffentlichen Schulden sind um 33 Prozent gr\u00f6\u00dfer als das Bruttoinlandsprodukt). Damit liegt diese Quote h\u00f6her als die griechische Schuldenquote am Beginn der griechischen Finanzkrise. W\u00e4hrend die EU-Eliten Griechenland erpressen konnten, weil die griechische \u00d6konomie innerhalb der EU nur ein geringes Gewicht hat, kann dies bei der aktuell viertgr\u00f6\u00dften EU-\u00d6konomie, bei Italien, nicht mehr praktiziert werden. Hier gilt: Too big to fail.", "Wahlen zum Europaparlament", "Schlie\u00dflich lieferten die Wahlen zum Europaparlament, die vom 23. bis zum 26. Mai 2019 stattfanden, in eindrucksvolles Abbild des gesamten Krisen-Szenarios, in dem sich die EU befindet. Das Wahlb\u00fcndnis der konservativen Parteien (EVP) und die Gruppe der sozialdemokratischen Parteien (S&D) erlitten erhebliche Verluste. Die Gr\u00fcnen und rechte Parteien legten deutlich zu. In Zukunft gibt es im Europaparlament nicht mehr die M\u00f6glichkeit der alles abw\u00fcrgenden \u201eGro\u00dfen Deals\u201c zwischen diesen beiden Bl\u00f6cken. Die politischen R\u00e4nder \u2013 vor allem die Rechte und die EU-kritischen Parteien \u2013 haben deutlich an Gewicht gewonnen.", "Dass damit die Demokratie in Europa belebt werden w\u00fcrde, l\u00e4sst sich kaum belegen. Das Gegenteil ist der Fall. Und die EU-Eliten sind durchaus bereit, gegebenenfalls mit den ganz Rechten ihren Machterhalt zu zementieren. Die Wahl der bisherigen deutschen Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen zur neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidentin demonstrierte diese Machtversessenheit. Um die Wahl der prominenten deutschen Konservativen zu erm\u00f6glichen, musste man sich unter anderem auf die Stimmen der weit rechts angesiedelten Partei FIDEZ (Ungarn) st\u00fctzen.", "Die Wahl von Frau von der Leyen ist im \u00dcbrigen mit einem fatalen Doppel-Signal verbunden: Auf der einen Seite wird der Vormarsch der deutschen Politiker in der EU ein weiteres Mal dokumentiert. Das oben angef\u00fchrte Zitat von Sonneborn, er werde als MdEP beantragen, in den EU-Gremien nur noch Deutsch zu sprechen, ist nat\u00fcrlich Satire \u2013 aber eine solche mit einem sehr realen Hintergrund. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der F\u00fchrungspositionen in der EU ist inzwischen mit deutschem Personal besetzt. Wenn die Briten die EU verlassen, wird das deutsche Gewicht nochmals dr\u00f6hnender erscheinen. Auf der anderen Seite steht Ursula von der Leyen f\u00fcr die knallharte Militarisierung der EU. Das wurde deutlich, als die neue deutsche Verteidigungsministerin Annegret Kramp-Karrenbauer, zugleich die CDU-Parteichefin, am 15. August 2019 anl\u00e4sslich des \u201eGro\u00dfen Zapfenstreichs\u201c der Bundeswehr zur Verabschiedung von Ursula von der Leyen als Verteidigungsministerin in ihrer Rede, adressiert an ihre Parteifreundin ausf\u00fchrte: \u201eDu hast in einer f\u00fcr Europa sehr schwierigen Phase die europ\u00e4ische Einigung vorangebracht. Du hast die Initiative zu mehr Zusammenarbeit [\u2026] im Bereich der Verteidigung ergriffen. Du hast PESCO aus dem Dornr\u00f6schenschlaf erweckt [\u2026] Daf\u00fcr steht die R\u00fcstungskooperation allen voran mit Frankreich, um Kampfflugzeuge und Kampfpanzer der Zukunft zu entwickeln. Daf\u00fcr steht der Einstieg in die europ\u00e4ische Verteidigungsunion.\u201c[7]", "Das alte und neue Fl\u00fcchtlingsdrama. Oder: Wie Carola Rackete den Ober-Macho Salvini dem\u00fctigte", "Die Migrationskrise war 2015 pr\u00e4gend in der Griechenland-Krise der EU. Die EU hat diese Krise im M\u00e4rz 2016 mit einem extrem faulen und unmoralischen Kompromiss scheinbar beigelegt. Noch im Sommer 2018 r\u00fchmte die f\u00fchrende deutsche Tageszeitung, die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c, diesen deutsch-t\u00fcrkischen Deal wie folgt: \u201eDer Fl\u00fcchtlingspakt zwischen der EU und der T\u00fcrkei vom M\u00e4rz 2016 ist ein modernes Instrument zur Grenzkontrolle. Bisher funktioniert er wenigstens leidlich. Er k\u00f6nnte noch viel effektiver sein, wenn die griechische Asylbeh\u00f6rde endlich (!) ihre Arbeit t\u00e4te oder sich wenigstens dabei helfen lie\u00dfe. Stattdessen winkt sie einen Gro\u00dfteil der auf den \u00c4g\u00e4ischen Inseln ankommenden Migranten fr\u00fcher oder sp\u00e4ter wie gehabt aufs griechische Festland durch. Von dort ziehen viele dann \u00fcber die vermeintlich geschlossene Balkanroute nach Nordwesteuropa weiter, derweil ihre Asylantr\u00e4ge in griechischen Archiven verrotten.\u201c[8]", "Tats\u00e4chlich hat dieses \u201emoderne Instrument zur Grenzkontrolle\u201c dazu gef\u00fchrt, dass seit der zynischen Vereinbarung der EU mit der T\u00fcrkei einige zehntausend Fl\u00fcchtlinge wieder den Weg \u00fcber das offene Mittelmeer wagten und dass dabei erneut einige tausend Migranten den Tod im Meer fanden. Es war der \u201eSpiegel\u201c, der schrieb: \u201eDie europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik ist schlimmer als die von US-Pr\u00e4sident Donald Trump\u201c.[9]", "Die Migrationskrise ist im \u00dcbrigen eng mit der politischen Krise in Italien verbunden. Der kometenhafte Aufstieg des Lega-Bosses Matteo Salvini wurde exakt am 26. Juni 2019 gestoppt \u2013 und dies ausgerechnet von einer Frau, die den programmatischen Namen Carola Rackete hat.", "Rackete war damals als Kapit\u00e4nin des Rettungsschiffes \u201eSea Watch 3\u201c mit am Ende noch 40 Migrantinnen und Migranten, die ihre Crew aus dem Mittelmeer gerettet hatte, unerlaubt und gegen die expliziten Befehle des italienischen Innenministers Salvini in den Hafen von Lampedusa gefahren.[10] Dies stellte f\u00fcr den Ober-Macho Salvini eine unerh\u00f6rte Dem\u00fctigung dar; zumal \u00fcber die erfolgreiche Landung der Sea Watch 3 in allen Medien ausf\u00fchrlich berichtet wurde. Salvini beschimpfte Rackete unfl\u00e4tig und bezeichnete die Humanistin als \u201edeutsche Kommunistin\u201c; die Sea Watch 3 sei \u201eein Piratenschiff\u201c. Gegen Rackete wurden auf Antrag Salvinis von der italienischen Justiz Ermittlungen \u201ewegen Beihilfe zur illegalen Einwanderung\u201c eingeleitet.", "Die gelungene Aktion zur Rettung von Fl\u00fcchtlingen hat jedoch vor allem zur Entzauberung Salvinis gef\u00fchrt. Sie d\u00fcrfte auch eine Rolle dabei gespielt haben, dass sich der Lega-Partner Cinque Stelle und der italienische Ministerpr\u00e4sident Giuseppe Conte ein Herz fassten und zu einer Offensive gegen Salvini, zum Hinauswurf der Lega aus der Regierung (als Salvini die Regierung platzen lie\u00df und auf Neuwahlen abzielte) und zur Bildung der neuen Regierung mit der PD aufrafften.", "In dieses Bild passt, dass Carola Rackete inzwischen ihrerseits Salvini in einer Verleumdungsklage beschuldigt, zum Hass aufzustacheln und zu einem Verbrechen anzustiften. Die Staatsanwaltschaft Mailand nahm sich im September 2019 des Falls an und hat Vorermittlungen gegen Salvini eingeleitet. Rackete begr\u00fc\u00dfte die Entscheidung mit den Worten: \u201eDie Entscheidung zeigt, dass die italienische Justiz unabh\u00e4ngig arbeitet. Es ist mir wichtig, mich gegen Hassreden deutlich zu positionieren. Salvinis Worte befeuern den Rassismus, sie haben konkrete negative Auswirkungen auf Fl\u00fcchtlinge und Migranten.\u201c[11]", "Sp\u00e4testens seit September 2019 bricht die drei Jahre lang verdr\u00e4ngte Fl\u00fcchtlingskrise wieder in der gesamten EU offen auf. Dabei ist es leider nicht der Tod so vieler Menschen im Mittelmeer und auch eher nicht das Leiden der Tausenden auf den \u00e4g\u00e4ischen Inseln, die die Thematik neu auf die EU-Agenda setzten. Es war vielmehr der t\u00fcrkische Autokrat Recep Tayyip Erdogan, der inzwischen damit droht, die Grenzen \u201ef\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge Richtung Europa zu \u00f6ffnen\u201c \u2013 es sei denn, die EU zahlt der T\u00fcrkei f\u00fcr ihre Schmutzarbeit als T\u00fcrsteher einen deutlich h\u00f6heren Betrag als bislang bereits.", "Es sind die Gesetze der Mafia und nicht die Grunds\u00e4tze der Demokratie, die in dieser EU vorherrschen. Dabei liegt der Ursprung dieses Verhaltens am Beginn der Griechenland-Krise, beim Agieren der Troika 2015 in Athen. Der Alleinherrscher Erdogan, der nach der Devise \u201eGeld oder Leben\u201c handelt, ist hier vor allem Lernender und nicht so sehr Erstt\u00e4ter.", "Im Herbst 2019 liegt die Krise der EU in voller Breite vor uns. Es ist zun\u00e4chst eine Krise der Demokratie und des Aufstiegs von Rassismus. Es ist gleichzeitig eine Krise der fehlenden Gleichheit und der brutalen Durchsetzung deutscher Dominanz in der EU. Sehr viel spricht daf\u00fcr, dass daraus schlussendlich im Rahmen einer neuen weltweiten Krise eine neue \u00f6konomische Krise der EU-Wirtschaft und eine neue Krise des Euro werden wird.", "Winfried Wolf ist Chefredakteur von Lunapark21 \u2013 Zeitschrift zur Kritik der globalen \u00d6konomie. Neu erscheint am 7. Oktober: Bernhard Knierim / Winfried Wolf, Abgefahren. Warum wir eine neue Bahnpolitik brauchen (Papyrossa, K\u00f6ln, 296 Seiten, 18 Euro).", "[\u00ab1] Der Satiriker Martin Sonneborn, Mitglied des Europaparlaments seit 2014 (und 2019 neu als MdEP gew\u00e4hlt), berichtet in seinem Report \u00fcber den Alltag im EU-Parlament: \u201eSeitdem sie (die MdEP der Brexit-Partei UKIP; d.Verf.) die Vorteile des kontinentalen Daseins, funktionierende Heizungen, dichte Fenster, gutes Essen, bequeme Hotelbetten, sch\u00e4tzen gelernt haben, zumal als mit Geld eher \u00fcppig ausgestattete Parlamentarier, bringen sie der Abstimmung \u00fcber einen m\u00f6glichen Brexit ambivalente Gef\u00fchle entgegen. Und obwohl das Propagieren des britischen Austritts aus der EU wirklich ihren einzigen politischen Inhalt darstellt, h\u00f6re ich, dass ein Gro\u00dfteil meiner UKIP-Kollegen gegen den Brexit stimmen wird. Kann da noch etwas schief gehen f\u00fcr die Briten und die EU? Ja, es kann. Als ich am Tag nach der Abstimmung aufwache, ist \u00fcberraschend Brexit. [\u2026] Deswegen werde ich morgen den Antrag stellen, dass ab sofort im Parlament ausschlie\u00dflich deutsch gesprochen wird.\u201c Martin Sonneborn, Herr Sonneborn geht nach Br\u00fcssel \u2013 Abenteuer im Europaparlament, K\u00f6ln 2019, S.199 und S. 201.", "[\u00ab2] Es geht beim \u201eBackstop\u201c nicht in erster Linie um den Charakter der Grenze zwischen Nordirland und der Republik Irland. Diese Grenze muss auch im Fall eines Brexit keine \u201eharte\u201c \u2013 mit Schlagb\u00e4umen versehene \u2013 sein. Die Grenzregelungen zwischen der EU und der Schweiz bzw. der EU und Norwegen sind hierf\u00fcr beispielhaft. Diese Grenzen unterscheiden sich nicht relevant von den Grenzen zwischen EU-Mitgliedsstaaten. Es geht beim \u201eBackstop\u201c vor allem um die Forderung der EU, wonach im Fall eines Brexit ohne umfassende neue vertragliche Regelung der Irland-Thematik Nordirland in der EU bleiben w\u00fcrde \u2013 und es dann faktisch eine (Zoll-) grenze zwischen Nordirland und dem \u00fcbrigen Gro\u00dfbritannien geben m\u00fcsste. Diese von den Brexit-Vertretern und der gro\u00dfen Mehrheit des britischen Unterhauses vehement ablehnte \u201eBackstop\u201c-Regelung w\u00fcrde Gro\u00dfbritannien erpressbar machen. Die EU k\u00f6nnte die Verhandlungen zum Thema Irland unendlich hinausz\u00f6gern und mit der genannten zollrechtlichen Abspaltung von Nordirland die Souver\u00e4nit\u00e4t von Gro\u00dfbritannien in Frage stellen.", "[\u00ab3] In: The Guardian vom 26. Juni 2019. \u00dcbersetzung W.W.", "[\u00ab4] Nat\u00fcrlich kann man aus der Wahl zum Europaparlament keine eindeutigen Schl\u00fcsse hinsichtlich der Haltung zum Brexit ziehen. Allerdings kann man feststellen, dass diese Wahl in keiner Weise die Remain-Position unterst\u00fctzte. Die Brexit-Partei und (die \u201ealte\u201c -von Farage wegen der Rechtsentwicklung verlassene) pro-Brexit-Partei UKIP kamen zusammen auf 33,8 Prozent. Addiert man zu dem Ergebnis der Liberalen die Stimmen, die die Gr\u00fcne Partei \u2013 \u00fcberwiegend pro EU -, die schottische SNP und die neue Partei Change UK erhielten, kommt man auf 38,2 Prozent der Stimmenanteile. Unbestreitbar aber treten gr\u00f6\u00dfere Teile der W\u00e4hlerinnen von Labour und erst recht der Konservativen f\u00fcr den Brexit ein. Einiges spricht daf\u00fcr, dass es trotz des mehr als zweij\u00e4hrigen Trommelfeuers der Brexit-Gegner dabei blieb: Rund die H\u00e4lfte und m\u00f6glicherweise weiterhin eine Mehrheit der britischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler votiert f\u00fcr einen EU-Austritt.", "[\u00ab5] Wolfgang M\u00fcnchau, The EU must prepare for a no-deal Brexit; in: Financial Times vom 29. Juli 2019. [\u00dcbersetzung: W.W.]", "[\u00ab6] Siehe: snp.org/nicola-sturgeons-speech-at-the-european-policy-centre-in-brussels/ [aufgerufen am 9.9.2019]", "[\u00ab7] Hier zitiert bei: J\u00fcrgen Wagner, Mit von der Leyen zur R\u00fcstungsunion, in: Sozialistische Zeitung \u2013SoZ, September 2019.", "[\u00ab8] Michael Martens, Die Grenzen Griechenlands, in: Frankfurter Allgemeine Zeitung vom 6. Juli 2018. Es ist erneut der Kommando-Ton (\u201eDer Grieche soll seine Arbeit tun oder sich dabei helfen lassen!\u201c), der hier durchdringt, und der \u2013 dann noch im Kontext der Amoralit\u00e4t dieses Deals \u2013 schlicht unversch\u00e4mt ist.", "[\u00ab9] Spiegel vom 28.06.2019. Siehe auch ausf\u00fchrlicher: \u201eDie Schlie\u00dfung der Mittelmeerroute\u201c (Spiegel, 14.06.2019).", "[\u00ab10] Am 12. Juni 2019 rettete die\u00a0Sea Watch 3\u00a053 Menschen vor Libyen. Es handelte es sich um 38 M\u00e4nner, 9 Frauen, 3 unbegleitete Minderj\u00e4hrige und 3 Kinder, die meisten von der\u00a0Elfenbeink\u00fcste\u00a0oder aus\u00a0Ghana. Einige von ihnen wurden aus medizinischen Gr\u00fcnden nach Italien an Land gebracht, 40\u00a0blieben an Bord, w\u00e4hrend das Schiff vor Lampedusa ohne Erlaubnis zum Einlaufen in Warteposition blieb. Am 26. Juni 2019 fuhr das Schiff trotz angedrohter hoher Geldstrafen in italienische Hoheitsgew\u00e4sser ein, da laut Rackete nach zwei Wochen auf dem Schiff die Migranten \u201ees nicht mehr aushielten\u201c und \u201eeinige gedroht h\u00e4tten, \u00fcber Bord zu springen\u201c. Angaben nach: Wikipedia (siehe: de.wikipedia.org/wiki/Sea-Watch_3)\nSiehe dazu auch: sea-watch.org/", "[\u00ab11] Spiegel online vom 9.9.2019. siehe: spiegel.de/politik/ausland/matteo-salvini-staatsanwaltschaft-ermittelt-nach-anzeige-von-carola-rackete-a-1285417.html [abgerufen am 9.9.2919]", "[\u00ab12] Syrien-Fl\u00fcchtlinge sind Erdogans Trumpf, in: Frankfurter Rundschau vom 7. September 2019."]}}, "recommendations": []}