{"news_outlet": "jungewelt", "provenance": "https://www.jungewelt.de/artikel/386117.nach-brand-auf-lesbos-jede-hilfe-wird-von-den-beh%C3%B6rden-blockiert.html", "query_keywords": ["fl\u00fcchtl"], "creation_date": "11.09.2020", "last_modified": "11.09.2020", "crawl_date": "25.11.2020", "author_person": ["Kristian Stemmler"], "author_organization": [], "news_keywords": ["Festung Europa", "Griechenland"], "content": {"title": "\u00bbJede Hilfe wird von den Beh\u00f6rden blockiert\u00ab", "description": "Nach Brand im Fl\u00fcchtlingslager Moria: Kritik an griechischen Einsatzkr\u00e4ften und europ\u00e4ischer Abschottung. Ein Gespr\u00e4ch mit Axel Steier", "body": {"": ["Seit dem Fr\u00fchjahr ist Ihre Organisation auch im Fl\u00fcchtlingslager Moria auf der griechischen Insel Lesbos engagiert, Helfer von \u00bbMission Lifeline\u00ab sind aktuell vor Ort. Wie ist die Lage nach den verheerenden Br\u00e4nden im Camp?", "Das Lager ist praktisch komplett zerst\u00f6rt. In der Nacht zum Donnerstag hat es erneut ein Feuer gegeben, weil es noch Brandherde gab, die nicht gel\u00f6scht worden waren. Rund 13.000 Menschen sind obdachlos. Sie m\u00fcssen auf den Stra\u00dfen und in den W\u00e4ldern leben und sind sich selbst \u00fcberlassen. In die Stadt Mytilini, auch Sitz der Verwaltung auf Lesbos, werden sie nicht gelassen, die ist abgeriegelt. Die Lage ist dramatisch. Von uns NGOs k\u00f6nnen die Menschen kaum erreicht und versorgt werden, weil wir das nicht d\u00fcrfen. Jede Hilfe wird von den griechischen Beh\u00f6rden blockiert. Man kommt an die Fl\u00fcchtlinge \u00fcber Schleichwege heran. Aber so l\u00e4sst sich keine wirksame Hilfe organisieren. Daf\u00fcr m\u00fcsste man eine Infrastruktur aufbauen.", "M\u00fcssten die Beh\u00f6rden nicht zumindest die Versorgung mit Trinkwasser und Nahrung \u00fcbernehmen?", "Das machen sie aber nicht. Im Gegenteil: Es sind noch Fl\u00fcchtlinge mit Tr\u00e4nengas beschossen worden. Als es wieder gebrannt hat, liefen sie auf die Stra\u00dfe in Richtung Mytilini. Dann wurden sie urpl\u00f6tzlich mit Hunderten Gaskartuschen beschossen, komplett eingenebelt mit Tr\u00e4nengas. Darunter waren viele Kinder.", "Wie bewerten Sie die Reaktionen auf die Katastrophe?", "Die Bundesregierung h\u00e4lt nach wie vor daran fest, dass es eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung f\u00fcr die Verteilung der Menschen geben muss. Damit redet man sich weiter heraus und entzieht sich der Verantwortung. Die Verantwortlichen f\u00fcrchten sich mehr vor den Rechten als vor denen, die Menschlichkeit fordern. Solange das der Fall ist, wird sich daran nichts \u00e4ndern.", "Immerhin gehen hierzulande Tausende auf die Stra\u00dfe und fordern die sofortige Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge.", "Das ist auch gut so. Aber man muss fragen, ob die Demonstrationen, wie sie \u00bbSeebr\u00fccke\u00ab und andere jetzt organisieren, ausreichend sind, um die Bundesregierung umzustimmen. Oder ob nicht andere Aktionsformen effektiver w\u00e4ren, zum Beispiel Blockaden. Das Auto ist doch des Deutschen liebstes Kind. Wenn zum Beispiel eine Autobahn gesperrt werden m\u00fcsste, weil sich eine Demonstration dort entlang bewegt, w\u00e4re der Druck auf die Politik h\u00f6her.", "Welche Forderung stellen Sie auf?", "Die 13.000 Menschen aus Moria k\u00f6nnte Deutschland sofort aufnehmen. Wir haben schon gr\u00f6\u00dfere Aufnahmekontingente gewuppt. Wenn die Flugzeuge mit den Fl\u00fcchtlingen in Frankfurt oder Berlin landen w\u00fcrden, w\u00e4ren Helfer da, die sie willkommen hei\u00dfen, in Empfang nehmen und betreuen \u2013 die stehen bereit, da mache ich mir \u00fcberhaupt keine Sorgen. Unsere Forderung geht aber noch weiter: Jeder Mensch soll sich aussuchen k\u00f6nnen, wo er oder sie leben will. Ich sehe es nicht ein, dass es vom Pass abh\u00e4ngig sein soll, wo man hinfahren, wo man leben darf.", "Was die Br\u00e4nde in Moria angeht, war erstaunlich schnell von Brandstiftung die Rede.", "Ja, dabei ist die Ursache noch v\u00f6llig unklar. An dem Tag war Sturm. Wenn es da irgendwo brennt, breitet sich das angesichts der Verh\u00e4ltnisse rasend schnell aus. Dass sofort von Brandstiftung gesprochen wurde, ist das typische rechte Framing, das von der griechischen Regierung bis hin zu Nazis genutzt wird, um 13.000 Leute verrecken zu lassen.", "Die Festlegung auf Brandstiftung ist sofort von rechts aufgegriffen worden. Von \u00bbmoralischer Erpressung\u00ab ist die Rede, die eine \u00bbzweite Fl\u00fcchtlingswelle\u00ab ausl\u00f6sen k\u00f6nne. So stellt es etwa Dieter Stein dar, Chefredakteur der Rechtspostille Junge Freiheit. Der Wiener FP\u00d6-Chef Dominik Nepp sprach zynisch von \u00bbEinreise durch Brandstiftung\u00ab.", "Wer so etwas von sich gibt, ist in meinen Augen Faschist. Die europ\u00e4ischen Regierungen m\u00fcssen aufh\u00f6ren, sich von rechts unter Druck setzen zu lassen und solchen Inszenierungen durch ihre Abschottungspolitik auch noch Vorschub zu leisten."]}}, "recommendations": ["/artikel/385506.\u00f6stliches-mittelmeer-der-casus-belli.html"]}